export const data = [{
  question: 'De las siguientes opciones, ¿cuál es correcta con relación a la administración y lectura de la tuberculina?',
  choices: [
      '- Administrar la tuberculina por vía intradérmica y realizar la lectura a las 48 - 72 horas.',
      '- Administrar la tuberculina por vía subcutánea y realizar la lectura a las 24 - 48 horas.',
      '- Administrar la tuberculina por vía intramuscular y realizar la lectura a las 48 - 72 horas.',
      '- Administrar la tuberculina por vía intradérmica y realizar la lectura a las 8 - 12 horas. '
  ],
  answer: '- Administrar la tuberculina por vía intradérmica y realizar la lectura a las 48 - 72 horas.'
},{
  question: 'Paciente primigesta de 20 años, cursa un embarazo de 39 semanas, ingresa al hospital acompañada del familiar, quien refiere que hace 6 horas antes de su ingreso, presentó: dolor abdominal tipo contracción uterina, lentas y constantes; eliminación de moco cervical teñido de sangre; está ansiosa. Es valorada por un médico de turno, reporta: dilatación de 2 centímetros, borramiento de 40%, membranas integras, eliminación de moco cervical sanguinolento en moderada cantidad, frecuencia cardiaca fetal 160 latidos por minutos, pulso 96 por minuto, presión arterial 120/70, temperatura de 36.5 grados centígrados, respiración 20 por minuto. Se le envía a casa con indicaciones. ¿En qué momento de su periodo de maternidad se encuentra la paciente? ',
  choices: [
      '- Primera etapa del trabajo de parto, fase latente de la labor de parto.',
      '- Primera etapa del trabajo de parto, fase activa de la labor de parto.',
      '- Segunda etapa de trabajo de parto (periodo expulsivo).',
      '- Tercera etapa de trabajo de parto o alumbramiento. '
  ],
  answer: '- Primera etapa del trabajo de parto, fase latente de la labor de parto.'
},{
  question: `Ingresa al servicio de quemados un paciente con lesiones térmicas producida por el derrame de líquido caliente. Al examen físico se observa al paciente consciente, signos vitales en parámetros normales se identifica una quemadura de tercer grado en abdomen y miembro inferior derecho con una superficie corporal quemada del 27%.<br>
  ¿Cuál es la intervención de enfermería principal en este caso?`,
  choices: ['- Administrar líquidos para la reanimación y control de gasto urinario.',
          '- Establecer una vía aérea y la ventilación del paciente.',
          '- Valorar el nivel de conciencia y control de signos de alarma.',
          '- Controlar la gasometría arterial y monitorización cardíaca. ',
  ],
  answer: '- Administrar líquidos para la reanimación y control de gasto urinario.'
},{
  question: `De los siguientes enunciados, seleccione los elementos del Componente de Provisión de servicios de salud del Sistema Nacional de Salud:
  <br> 1. Reorientación del enfoque curativo.
  <br> 2. Grupos de población a quienes se entrega la atención.
  <br> 3. Fortalecimiento de la vigilancia epidemiológica.
  <br> 4. Acercar los servicios de salud a la comunidad.
  <br> 5. Estrategias y herramientas para dar las prestaciones.
  <br> 6. Modalidades de atención.`,
  choices: ['- 2, 5, 6',
          '- 1, 3 ,4',
          '- 2, 3, 5',
          '- 1, 4, 6 '
  ],
  answer: '- 2, 5, 6'
},{
  question: 'Identifique la manifestación clínica de la insuficiencia cardiaca izquierda aislada.',
  choices: ['- Disnea.',
            '- Edema.',
            '- Hepatomegalia.',
            '- Ascitis. ',  
  ],
  answer: '- Disnea.',
},{
  question: "En el área de triaje de urgencias obstétricas, usted atiende a una mujer de 40 años con embarazo de 32 semanas, con una tensión arterial de 160/110 mm Hg, a los 20 minutos del ingreso presenta convulsiones tónico clónicas. ¿A qué patología de los trastornos hipertensivos del embarazo corresponde el caso?",
    choices: [
      "- Eclampsia.",
      "- Hipertensión arterial crónica.",
      "- Preeclampsia leve.",
      "- Preeclampsia grave.",
  ],
  answer: '- Eclampsia.',
},{
  question: "Paciente femenina se encuentra en postoperatorio inmediato de una paratiroidectomía, manifiesta sentir adormecimiento de las extremidades y se muestra ansiosa. A la valoración presenta signo de Trousseau, los resultados de laboratorio determinan una concentración de calcio de 7.0 mg/dL. ¿Qué alteración electrolítica presenta la paciente?",
  choices: [
    "- Hipocalcemia.",
    "- Hipercalcemia.",
    "- Hipernatremia.",
    "- Hiponatremia."
  ],
  answer: '- Hipocalcemia.',
},
{
  question: "¿A qué fase de las enfermedades crónicas corresponde a la siguiente descripción? “Ocurre la aparición de síntomas detectables relacionados con el trastorno crónico; incluye el período de estudio diagnóstico y la corroboración del diagnóstico; puede acompañarse de falta de certeza conforme el paciente espera y empieza a descubrir su enfermedad y afrontar las implicaciones.”",
  choices: [
    "- Sintomática.",
    "- Asintomática.",
    "- Estable.",
    "- Inestable."
  ],
  answer: "- Sintomática.",
},
{
  question: "Paciente acude al servicio de Consulta Externa por presentar incapacidad para ingerir alimentos, diarrea, dolor abdominal y pérdida de peso importante. Seleccione la etiqueta diagnóstica prioritaria según la NANDA-I.",
  choices: [
    "- Desequilibrio nutricional: ingesta inferior a las necesidades.",
    "- Déficit de autocuidado: alimentación.",
    "- Disposición para mejorar la nutrición.",
    "- Patrón de alimentación ineficaz."
  ],
  answer: "- Desequilibrio nutricional: ingesta inferior a las necesidades.",
},
{
  question: "Usted como líder de un servicio hospitalario, se encuentra demostrando el procedimiento de lavado de manos a un grupo de estudiantes de Enfermería que ingresan a realizar sus prácticas en el servicio. Al indicar que el procedimiento lo deben realizar después de la exposición de fluidos corporales. ¿A qué momento de la higiene de manos se refiere?",
  choices: [
    "- Momento 3.",
    "- Momento 1.",
    "- Momento 2.",
    "- Momento 4."
  ],
  answer: "- Momento 3.",
},
{
  question: `Seleccione las fases del proceso administrativo:<br>
    1 Estandarización.,<br>
    2 Planeación.,<br>
    3 Delegación.,<br>
    4 Organización.,<br>
    5 Dirección.,<br>
    6 Negociación.,<br>
    7 Control.`,
  choices: [
    '- 2, 4, 5, 7',
    '- 1, 2, 3, 7',
    '- 2, 3, 6, 7',
    '- 1, 4, 5, 6 ',
    
  ],
  answer: '- 2, 4, 5, 7',
},
{
  question: "En el sistema integrado de vigilancia epidemiológica, se crea la Dirección Nacional de Vigilancia Epidemiológica y tiene como subsistema el SIVE ALERTA. ¿A qué corresponde el SIVE ALERTA?",
  choices: [
    "- A emergencias sanitarias.",
    "- A enfermedades que son parte de programas de intervención del Ministerio de Salud Pública.",
    "- Registro de egresos hospitalarios.",
    "- Registro de mortalidad."
  ],
  answer: "- A emergencias sanitarias.",
},
{
  question: "En el plan de egreso que entrega el profesional de enfermería a la puérpera, explica sobre la importancia que tiene el mantener al recién nacido con un gorrito en la cabeza para evitar la pérdida de calor. ¿Qué mecanismo de termorregulación está indicando para prevenir el enfriamiento?",
  choices: [
    "- Evaporación.",
    "- Radiación.",
    "- Conducción.",
    "- Convección."
  ],
  answer: "- Evaporación.",
},
{
  question: "En el plan de egreso que entrega el profesional de enfermería a la puérpera, explica sobre la importancia que tiene el mantener al recién nacido con un gorrito en la cabeza para evitar la pérdida de calor. ¿Qué mecanismo de termorregulación está indicando para prevenir el enfriamiento?",
  choices: [
    "- Evaporación.",
    "- Radiación.",
    "- Conducción.",
    "- Convección."
  ],
  answer: "- Evaporación.",
}, 
{
  question: `El artículo 366 de la Constitución de la República del Ecuador, indica: "Los recursos públicos serán distribuidos con base en criterios de población y en las necesidades de salud...": De los siguientes enunciados identifique. ¿Cuáles son los criterios de población territorial?
            <br> A- Pirámide poblacional: niño, niña, adolescentes, adulto mayor.
            <br> B- Densidad poblacional. Vías de acceso disponibles (fluviales, terrestre y aéreas).
            <br> C- Población pobre enfatizando, parroquia, cantones bajo la línea de la pobreza.
            <br> D- Grado de dispersión de la población.
            <br> E- Facilitar la adecuación cultural de los servicios y prestaciones de medicina tradicional, alternativa, complementaria definidas en el MAIS-FCI.`,
  choices: [
    'B - D',
    'A - C',
    'C - E',
    'E - D',
  ],
  answer: 'B - D',
},
{
  question: 'Paciente masculino de 48 años que ingresa al servicio de emergencia tras sufrir una lesión encefálica traumática frontal luego de haber recibido un golpe en la cabeza con un bate de béisbol, provocándole una contusión cerebral en el sitio de impacto. ¿Qué mecanismo de lesión cefálica recibió el paciente?',
  choices: [
    'Lesión de aceleración.',
    'Lesión rotacional.',
    'Lesión de contragolpe.',
    'Lesión de desaceleración.',
  ],
  answer: 'Lesión de aceleración.',
},{
    question: 'Usted como líder del equipo de salud debe realizar una reunión con uno de sus miembros frente a un incidente suscitado con el equipo de trabajo. ¿Qué nivel de comunicación está aplicando?',
    choices: [
      'Comunicación interpersonal.',
      'Comunicación intrapersonal.',
      'Comunicación transpersonal.',
      'Comunicación en grupos pequeños.',
    ],
    
    answer: 'Comunicación interpersonal.',
  },
  {
    question: '¿Cómo se denomina a la actividad quirúrgica cuya indicación surge como consecuencia de una patología aguda grave de la madre o del feto, con riesgo vital materno-fetal, que hace aconsejable la finalización del embarazo rápidamente?',
    choices: [
      'Cesárea de urgencia.',
      'Parto instrumental.',
      'Cerclaje cervical.',
      'Episiotomía.',
    ],
    answer: 'Cesárea de urgencia.',
  },
  {
    question: 'Durante su turno un paciente con diagnóstico de cáncer de colon, permanece álgido con dolor 10/10 en escala de EVA, el médico para su tratamiento prescribe Fentanilo; sin embargo, al momento de la administración usted observa que presenta intoxicación asociada al fármaco. ¿Cuál es el antídoto que debe preparar para revertir la acción del medicamento?',
    choices: [
      'Naloxana.',
      'Flumazenil.',
      'N-Acetilcisteína.',
      'Vitamina K.',
    ],
    answer: 'Naloxana.',
  },
  {
    question: '¿Cuál es un patrón funcional de acuerdo con la tipología de valoración utilizada por Marjory Gordon?',
    choices: [
      'Actividad / Ejercicio.',
      'Actividad / Reposo.',
      'Eliminación / Intercambio.',
      'Seguridad / Protección',
    ],
    answer: 'Actividad / Ejercicio.',
  },
  {
    question: `Relacione el tipo de investigación con sus características:<br>
    TIPO DE INVESTIGACIÓN:<br><hr>
    1. Cuantitativa<br>
    2. Cualitativa<br>
    <br><hr>
    CARACTERÍSTICAS:<br>
    a. Planteamiento de la hipótesis.<br>
    b. Utilizan la lógica inductiva.<br>
    c. Análisis estadístico, uso del razonamiento deductivo.<br>
    d. Análisis interpretativo.<br>
    `,
    choices: [
      '- 1ac, 2bd',
      '- 1ab, 2cd',
      '- 1db, 2ac',
      '- 1cd, 2ab',
    ],
    answer: '- 1ac, 2bd',
  },
  {
    question: 'Adulto  mayor  acude  a  la  consulta  externa  acompañado  de  su  hija,  a  la  entrevista manifiesta que presenta dificultades para realizar cuidados de la vida diaria, además al examen físico se observa la necesidad de apoyarse para deambular. ¿Cuál es el instrumento que utilizaría para hacer la valoración según los datos descritos?',
    choices: [
      '- Índice de Katz.',
      '- Lawton y Brody.',
      '- Yesavage.',
      '- Pfeiffer.	',

    ],
    answer: '- Índice de Katz.',
  },
  {
    question: `Relacione las intervenciones de enfermería con sus actividades:
              <br>
              Intervenciones<br>
              1. Dependiente.<br>
              2. Independiente.<br>
              3. Interdependiente.<br><hr>
              <br>
              Actividades<br>
              a. Valoración de la integridad de la piel.<br>
              b. Consulta a servicio de asistencia social.<br>
              c. Inicio del tratamiento intravenoso.<br>
              `,
    choices: [
        '- 1c, 2a, 3b.',
        '- 1b, 2a, 3c.',
        '- 1a, 2b, 3c.',
        '- 1b, 2c, 3a. ',
    ],
    answer: '- 1c, 2a, 3b.',
  },
  {
    question: '¿Cuál  es  la  teorizante  que  hace  hincapié  en  la  relación  entre  el  paciente  y  el profesional de enfermería?',
    choices: [
          '- Hidegard Peplau.',
          '- Florence Nightingale.',
          '- Dorothea Orem.',
          '- Martha Rogers.	',
    
    ],
    answer: '- Hidegard Peplau.',
  },
  {
    question: 'En el área de Pediatría, usted educa a los padres que es recomendable e ideal que los niños tengan de 11 a 14 horas de sueño. ¿A qué grupo de edad se refieren las horas recomendadas de sueño?',
    choices: [
      '- 1 - 2 años.',
      '- 3 - 5 años.',
      '- 0 - 3 meses.',
      '- 6 - 13 años.',
    ],
    answer: '- 1 - 2 años.',
  },
  {
    question: 'Una persona que se encuentra en la Fase Final de la Vida, al ser valorada presenta: valores de Hb de 10 g/dL, disminución de la fuerza muscular, disminución del índice de masa grasa corporal y pérdida de peso del 10 % en el último año. Seleccione el criterio mayor para el diagnóstico de caquexia:',
    choices: [
    '- Pérdida de peso del 10 % en el último año.',
    '- Disminución del índice de masa grasa corporal.',
    '- Disminución de la fuerza muscular.',
    '-  Hemoglobina de 10 g/dl.',
    ],
    answer: '- Pérdida de peso del 10 % en el último año.',
  },
  {
    question: `Paciente acude al centro de salud en labor de parto, el profesional de enfermería le informa sus derechos sobre el parto en libre posición; la parturienta escoge dar a luz en  posición  vertical.  Seleccione  las  ventajas  del  parto  vertical  que  informará  a  la madre:		<br>
    1.  Las fuerzas de gravedad favorecen el encaje y descenso fetal. <br>
    2.  Menor riesgo de pérdida de sangre intraparto y hemorragias post parto.<br>
    3.  Ausencia de compresión de grandes vasos.<br>
    4.  Favorece la revisión médica.<br>
    5.  Mejor  equilibrio  ácido-base  fetal  tanto  en  el  período  dilatante  como  en  el expulsivo.<br>
    6.  Proporciona beneficios psicoafectivos y disminuye el dolor.		<br>`
    ,
    choices: [
      '- 1, 3, 5, 6',
      '- 1, 3, 4, 5',
      '- 2, 4, 5, 6',
      '- 2, 3, 5, 6',

    ],
    answer: '- 1, 3, 5, 6',
  },
  {
    question: 'Según la clasificación de severidad clínica en el embarazo, ¿en qué parámetros de hemoglobina existe anemia moderada?',
    choices: [
      '- 7.1 g/dl – 10.0 g/dl',
      '- 10.1 g/dl – 10.9 g/dl',
      '- Menor de 7.1 g/dl',
      '- Mayor de 11 g/dl',

    ],
    answer: '- 7.1 g/dl – 10.0 g/dl',
  },
  {
    question: 'Usted, como enfermero líder, ha detectado un problema que afecta la atención a un paciente  en  su  servicio  por  fallas  o  deficiencias  en  el  logro  de  objetivos.  Para controlarlo, debe aplicar la herramienta de supervisión a través de un informe de enfermería especial. ¿A qué informe se refiere?',
    choices: [
      '- Provocado.',
      '- Cualitativo.',
      '- Cuantitativo.',
      '- De control.',
    ],
    answer: '- Provocado.',
  },
  {
    question: 'El profesional en enfermería tiene un paciente con nutrición parenteral total (NPT) y debe monitorizar su nivel de glucosa en sangre. ¿Por qué debe hacerlo si el paciente no tiene diabetes?',
    choices: [
      '- La NPT puede causar hiperglucemia, por eso se debe mantener su nivel de glicemia dentro de un rango aceptable.',
      '- La NPT tiene niveles altos de dextrosa, lo que puede provocar diabetes, por eso debe controlarse regularmente.',
      '- Verificar el nivel de glucosa en sangre es importante porque se debe administrar insulina siempre que se hace NPT.',
      '- Monitorizar el nivel de glucosa en sangre es importante porque con eso se verifica si la NPT es efectiva o no.',
    ],
    answer: '- La NPT puede causar hiperglucemia, por eso se debe mantener su nivel de glicemia dentro de un rango aceptable.',
  },
  {
    question: `Paciente masculino de 38 años, llega al servicio de emergencia con sangrado profuso con herida por arma blanca en miembro inferior derecho. A la valoración presenta: confusión, TA= 85/60 mmHg, FC= 110 X’, FR= 32 X’, mucosas orales secas y oliguria.<br>
    ¿Cuál es el diagnóstico de enfermería prioritario en este caso?`,
    choices: [
      '- Déficit del volumen de líquidos R/C pérdida activa de líquidos M/P oliguria.',
      '- Patrón Respiratorio Ineficaz R/C hiperventilación M/P taquipnea.',
      '- Riesgo de disminución del gasto cardiaco R/C alteración de la FC.',
      '- Confusión aguda R/C deshidratación M/P alteración en el nivel de conciencia.',
    ],
    answer: '- Déficit del volumen de líquidos R/C pérdida activa de líquidos M/P oliguria.',
  },
  {
    question: `Se recibe en la unidad de obstetricia una embarazada de 36 semanas de gestación con presencia de sangrado de características rojo rutilante. El informe del ultrasonido realizado describe que la placenta se ha implantado sobre el segmento uterino y el borde  inferior  queda  a  menos  de  2  cm  del  orificio  cervical  interno.  ¿A  cuál corresponde según la clasificación de la placenta previa?`,
    choices: [
      '- Implantación baja de placenta.',
      '- Placenta previa marginal.',
      '- Placenta previa parcial.',
      '- Placenta previa central.',

    ],
    answer: '- Implantación baja de placenta.',
  },
  {
    question: '¿Cuál es la recomendación correcta para seguir en prevención del trauma perineal?',
    choices: [
      '- La protección activa del periné mediante la técnica de deflexión controlada de la cabeza fetal.',
      '- La aplicación de anestésico local en spray como método para reducir el dolor perineal durante la segunda etapa del parto.',
      '- La realización del masaje perineal durante la fase de expulsivo.',
      '- La aplicación local de compresas frías durante la 2ª etapa del trabajo de parto.',
    ],
    answer: '- La protección activa del periné mediante la técnica de deflexión controlada de la cabeza fetal.',
  },
  {
    question: 'Señale la escala utilizada para valorar el riesgo de úlceras por presión que incluye: percepción   sensorial,   humedad,   actividad,   movilidad,   nutrición,   fricción   y cizallamiento:',
    choices: [
      '- Escala de Braden.',
      '- Escala de Norton.',
      '- Escala de Macdems.',
      '- Escala de Morse.',
    ],
    answer: '- Escala de Braden.',
  },
  {
    question: '¿Cuáles  son  los  elementos  del  planteamiento  del  problema  de  investigación  en  el proceso cuantitativo?',
    choices: [
      '- Objetivos, preguntas directrices, justificación y viabilidad.',
      '- Diseño, métodos, instrumentos, población.',
      '- Marco referencial, marco conceptual, marco legal, marco ético.',
      '- Discusión, análisis, conclusiones, recomendaciones.',
    ],
    answer: '- Objetivos, preguntas directrices, justificación y viabilidad.',
  } ,
  {
    question: '"De las siguientes acciones a seguir en la identificación de un sintomático respiratorio. <br>¿Cuál de ellas NO corresponde?"',	
    choices: [
      '- Conservar las muestras en una caja de cartón, protegidas de la luz solar o calor excesivo.',
      '- Detectar al sintomático respiratorio en forma permanente durante todo el horario de atención.',
      '- Obtener dos muestras de esputo en 24 horas, siendo una de ellas matutina.',
      '- Observar a través del envase la calidad y cantidad de la muestra obtenida.',
      
    ],
    answer: '- Conservar las muestras en una caja de cartón, protegidas de la luz solar o calor excesivo.',
  } ,
  {
    question: `Niño de 3 años llega letárgico al centro de salud con los siguientes signos y síntomas: temperatura de 38.7 °C, frecuencia cardíaca de 138 latidos por minuto, respiraciones 42 por minuto, saturación de oxígeno 83%, tiraje subcostal y estridor. De acuerdo con el AIEPI clínico 2017. ¿Cuál es el diagnóstico y tratamiento respectivo?`,
    choices: [
      '- Neumonía grave y administración de primera dosis de ampicilina 50 mg/kg, oxígeno y referir urgentemente.',
      '- Neumonía grave y administración de ceftriaxona 50 mg/kg, oxígeno y referir urgentemente.',
      '- Neumonía grave y administración de primera dosis de amoxicilina 80 mg/kg, paracetamol 15 mg/kg, oxígeno y referir urgentemente.',
      '- Neumonía y administración de primera dosis de ampicilina 50 mg/kg, oxígeno y referir urgentemente.',
      
    ],
    answer:'- Neumonía grave y administración de primera dosis de ampicilina 50 mg/kg, oxígeno y referir urgentemente.',
  } ,
  {
    question: 'La función administrativa de organizar conduce necesariamente a la creación de la estructura organizacional, la misma que está caracterizada por niveles jerárquicos o espacios departamentales. Las siguientes son acciones que le corresponden realizar al responsable de este proceso en un servicio de salud, EXCEPTO:	',
    choices: [
      '- Realizar el control en función del departamento.',
      '- Establecer utilización adecuada de recursos.',
      '- Definir el sistema de comunicación institucional.',
      '- Mantener la línea de autoridad en unidad de mando.',
    ],
    answer: '- Realizar el control en función del departamento.',
  } ,
  {
    question: 'En el transquirúrgico de una Laparotomía Exploratoria y antes del cierre de la herida quirúrgica,  los  profesionales  enfermeros  circulante  e  instrumentista,  realizan  el conteo  de  material  blanco  y  se  percatan  que  falta  una  compresa.  ¿Cuál  es  la primera acción que debe realizar?	',
    choices: [
      '- Informar al cirujano y repetir el recuento.',
      '- Iniciar la búsqueda.',
      '- Solicitar una radiografía.',
      '- Realizar el informe del incidente.',
    ],
    answer: '- Informar al cirujano y repetir el recuento.',
  } ,
  {
    question: 'La frecuencia respiratoria de un adulto sano que oscila entre 12 a 20 respiraciones por minuto, se denomina:',
    choices: [
      '- Eupnea.',
      '- Bradipnea.',
      '- Taquipnea.',
      '- Apnea.',
      
    ],
    answer: '- Eupnea.',
  } ,
  {
    question: '¿Qué posición debe mantener el paciente para la administración de un supositorio rectal?',
    choices: [
      '- Sims.',
      '- Ventral.',
      '- Genupectoral.',
      '- Decúbito dorsal.',
    ],
    answer: '- Sims.',
  } ,
  {
    question: 'Indique  a  que  término  corresponde  lo  siguiente:  “Se  define  como  un  conjunto  de conceptos, definiciones y proposiciones que proyectan una visión previa de lo que va a ocurrir”.',
    choices: [
      '- Teoría.',
      '- Modelo.',
      '- Rol.',
      '- Paradigma."		',
    ],
    answer: '- Teoría.',
  } ,
  {
    question: `Seleccione los pasos del manejo activo del tercer periodo del trabajo de parto.<br>
    Paciente femenina de 20 años, que acude a la emergencia obstétrica, es valorada por el especialista. Los signos vitales se encuentran en los siguientes parámetros: TA= 130/70 mmHg, FR= 22 X´,  FC= 86X´, FCF= 140 X´, al tacto vaginal se valora dilatación 10 cm y borramiento 100% membranas rotas. Ingresa a sala de partos, obteniendo un producto único vivo mediante parto eutócico (período expulsivo), para luego pasar a la tercera etapa del trabajo del parto (alumbramiento). Usted como profesional de enfermería conocedor de las normas del MSP. ¿Cuál de las siguientes actividades se debe  realizar  para  cumplir  con  los  pasos  del  manejo  activo  del  tercer  periodo  del trabajo de parto?`,
    choices: [
      '- Administración de 10UI de oxitocina IM stat, tracción controlada del cordón, con contra tracción (presión suave) del fondo uterino y masaje uterino después de la liberación de la placenta.',
      '- Tracción controlada del cordón umbilical y masaje uterino.',
      '- Administración de 10UI de oxitocina IM stat, tracción controlada del fondo uterino.',
      '- Administración de 20 UI de oxitocina IM stat y tracción controlada del cordón.',
    ],
    answer: '- Administración de 10UI de oxitocina IM stat, tracción controlada del cordón, con contra tracción (presión suave) del fondo uterino y masaje uterino después de la liberación de la placenta.',
  } ,
  {
    question: '¿A qué grupo corresponde el método anticonceptivo conocido como Billings?',
    choices: [
      '- Naturales.',
      '- Quirúrgicos.',
      '- Hormonales.',
      '- Mecánicos.',    
    ],
    answer: '- Naturales.',
  } ,
  {
    question: 'Paciente que acude al servicio de emergencia con cuadro de debilidad muscular y arritmia  cardíaca,  en  el  electrocardiograma  presenta  ondas  T  altas  y  picudas, ensanchamiento del QRS. Teniendo en cuenta el cuadro descrito y los resultados de laboratorio: Na 138 mEq/l, K 6.0 mEq/l, Ca 9.0 mEq/l, Mg 2.0 mEq/l. ¿Qué trastorno electrolítico presenta el paciente?',
    choices: [
      '- Hiperpotasemia.',
      '- Hipernatremia.',
      '- Hipomagnesemia.',
      '- Hipocalcemia.',
    ],
    answer: '- Hiperpotasemia.',
  } ,
  {
    question: `Paciente de 28 años, con diagnóstico de Diabetes Mellitus tipo I, es llevada por su esposo al servicio de emergencia, por pérdida del estado de vigilia, debido a que hace 5 días no se ha administrado la insulina; a la valoración se encuentra: somnolienta, pálida y deshidratada, con signos vitales: TA 80/40 mmHg, FC 125 lpm, FR 30 rpm, T
    36.5 °C, SatO2 86%. Usted recibe los resultados de la gasometría con los siguientes valores: pH 7.33, HCO3 11 mEq/L, PaCO2 15 mmHg, Lactato de 2 y EB -12 mmol/L.
    ¿Qué  diagnóstico  considera  para  la  planificación  de  cuidados  de  enfermería  en  la paciente?`,
    choices: [
      '- Acidosis metabólica.',
      '- Acidosis respiratoria.',
      '- Alcalosis metabólica.',
      '- Alcalosis respiratoria.',
      
    ],
    answer: '- Acidosis metabólica.',
  } ,
  {
    question: '¿Cómo se denomina el fenómeno epidemiológico que expresa la prevalencia usual de una enfermedad, en particular en una zona geográfica?',
    choices: [
      '- Endemia.',
      '- Pandemia.',
      '- Brote epidémico.',
      '- Epidemia.',
      
    ],
    answer: '- Endemia.',
  } ,
  {
    question: `Complete el enunciado:		<br>
    La ____________________________, se define como un volumen urinario menor de __________________. Entre las posibles etiologías de este problema se encuentran: Insuficiencia renal aguda o crónica, ____________________________.`,
    choices: [
      '- Oliguria - 500 ml/día - ingestión inadecuada de líquidos.',
      '- Anuria - 500 ml/día - obstrucción completa.',
      '- Anuria - 50 ml/día - infección.',
      '- Oliguria - 50 ml/día - lesión obstétrica."		',
      
    ],
    answer: '- Oliguria - 500 ml/día - ingestión inadecuada de líquidos.',
  },{
    question: `"Paciente de 33 años con diagnóstico de íleo paralítico, con sonda nasogástrica que ha drenado gran cantidad de líquido, muestra signos de hipopotasemia e hiponatremia, tiene prescripción de reposición de las pérdidas gastrointestinales por vía intravenosa.
    ¿Qué solución utiliza para la reposición?"		
    `,
    choices: [
      '- Lactato Ringer.',
      '- Dextrosa al 5% en agua.',
      '- Dextrosa al 10% en agua.',
      '- Solución salina normal.',
      
    ],
    answer: '- Lactato Ringer.',
  } ,  {
    question: 'La teoría psicológica que se refiere a las necesidades humanas y su jerarquización pertenece a:',
    choices: [
      '- Abraham Maslow.',
      '- Virginia Henderson.',
      '- Marjory Gordon.',
      '- Marta Rogers.',
    ],
    answer: '- Abraham Maslow.',
  } ,{
    question: "Paciente masculino de 57 años, acude a control subsecuente de salud después de 6 meses   por   presentar   diagnóstico   de   Hipertensión   arterial   crónica.   Registra antecedendes  de  fumador  crónico  desde  hace  10  años:  20  cigarrillos  diarios.  No cumple el tratamiento según indicaciones establecidas. Se proporciona información sobre  los riesgos y complicaciones que se pueden presentar en su salud si no deja el hábito  de  fumar,  pero  se  niega  a  dejar  el  consumo  de  tabaco.  El  paciente  no  está interesado en información sobre la conducta. ¿En qué etapa del cambio de conducta de salud está el paciente?\t\t\n",
    choices: [
      "- Precontemplación.",
      "- Contemplación.",
      "- Preparación.",
      "- Acción."
    ],
    answer: "- Precontemplación."
  },  {
    question: "Al  realizar  la  valoración  física  de  enfermería  a  una  paciente  hospitalizada  con diagnóstico de diabetes mellitus, se observa erupciones cutáneas en todo su cuerpo, exudado con secreción purulenta, prurito y zona eritematosa. ¿Qué patrón funcional se encuentra alterado?\t",
    choices: [
      "- Nutricional - metabólico.",
      "- Rol - relaciones.",
      "- Eliminación.",
      "- Actividad - ejercicio."
    ],
    answer: "- Nutricional - metabólico."
  },  {
    question: "El Primer Nivel de Atención tiene como objetivo ser reconocido por la población como puerta  de  entrada  al  Sistema  Nacional  de  Salud  y  contar  con  servicios  de  salud articulados   a   la   Red   Pública   y   Complementaria   de   Salud.   ¿Cuáles   son   las modalidades de atención integral en este nivel?",
    choices: [
      "- Atención extramural y atención intramural.",
      "- Atención de promoción y atención de prevención.",
      "- Atención a población priorizada y atención a población cautiva.",
      "- Atención de curación y atención de rehabilitación."
    ],
    answer: "- Atención extramural y atención intramural."
  },  {
    question: `Un paciente ingresa al servicio de emergencia con traumatismo múltiple. ¿Cuáles son las intervenciones de enfermería en orden de prioridad?
    <br> 1.  Controlar la ventilación y respiración.
    <br> 2.  Establecer vía aérea y control de columna cervical.
    <br> 3.  Valorar déficit neurológico.
    <br> 4.  Controlar circulación y hemorragia.
    <br> 5.  Exposición con control de temperatura.`,
    choices: [
      "- 2, 1, 4, 3, 5",
      "- 3, 1, 2, 5, 4",
      "- 5, 2, 3, 4, 1",
      "- 4, 5, 1, 2, 3"
    ],
    answer: "- 2, 1, 4, 3, 5"
  },  {
    question: "Paciente  46  años  va  a  hacer  intervenido  de  una  Colelitiasis  durante  la  valoración prequirúrgica el valor de la Hb es menor a 7 grs/dl, o Hto. (< 35%), indican trasfundir paquetes globulares STAT, el tipo de suero que puede administrarse conjuntamente con la sangre y derivado es:",
    choices: [
      "- Suero Fisiológico al 0.9%",
      "- Lactato de Ringer",
      "- Dextrosa al 5%",
      "- Dextrosa  al 50%"
    ],
    answer: "- Suero Fisiológico al 0.9%"
  },  {
    question: "Se indica administrar 500 ml de Lactato de Ringer en un tiempo de 24 horas. Calcular el número de gotas a administrar por minuto.",
    choices: [
      "- 7 gotas.",
      "- 8 gotas.",
      "- 9 gotas.",
      "- 6 gotas."
    ],
    answer: "- 7 gotas."
  },{
    question: "¿Cuáles son los escenarios de atención indicados en el componente de provisión de \nservicios de salud del Sistema Nacional de Salud?\nAtención pre hospitalaria.\nAtención individual.\nAtención familiar.\nAtención extramural.\nAtención a la comunidad.\nAtención al ambiente o entorno natural.",
    choices: [
      "- 2, 3, 5, 6",
      "- 1, 2, 4, 6",
      "- 2, 3, 4, 5",
      "- 3, 4, 5, 6"
    ],
    answer: "- 2, 3, 5, 6"
  },
  {
    question: `A usted, como enfermero/a del Centro de Salud tipo C, le han asignado la actividad de educación  en  salud  hacia  la  comunidad.  Para  lograr  aprendizajes  significativos requiere el uso de técnicas pedagógicas activas individuales y grupales. Relacione las técnicas con sus respectivas metodologías:
    <br><hr>
    TECNICAS PEDAGÓGICAS.	<br>
    <br>1. Individuales.	
    <br>2. Grupales.	
    <hr>
    METODOLOGÍAS DIDÁCTICAS.<br>
    <br>a. Preguntas abiertas o cerradas.
    <br>b. Tormenta de ideas.
	  <br>c. Mesa redonda.
	  <br>d. Información con réplica.
	  <br>e. Juego de roles
	  <br>f. Demostraciones.
  `,
    choices: [
      "- 1adf, 2bce",
      "- 1bce, 2adf",
      "- 1cde, 2abf",
      "- 1def, 2abc",
    ],
    answer: "- 1adf, 2bce",
  },{
    question: "La enfermera/o por prescripción médica en caso de convulsión tiene que administrar diazepam 8 mg, vía intravenosa; cuenta en el servicio con la presentación de diazepam en ampollas de 10 miligramos en 2 mililitros. ¿Qué cantidad de mililitros le administra al paciente para que reciba la dosis correcta?",
    choices: [
      "- 1.6 ml",
      "- 0.8 ml",
      "- 2.2 ml",
      "- 1.3 ml"
    ],
    answer: "- 1.6 ml",
  }, {
    question: `Relacione las vías de administración con las características del proceso de absorción que corresponda:	<br>
    <hr>
    Vías de administración	<br>
    <br>1. Vía oral.	
    <br>2. Vía sublingual.	
    <br>3. Vía intramuscular.	
    <br>4. Vía subcutánea.	
    <br>
    <hr>
    Características del proceso de absorción
    <br>a. La superficie de absorción es altamente vascularizada.
    <br>b. Se absorbe a través de los capilares sanguíneos.
    <br>c. Superficie de absorción extensa, debido al grosor de la capa mucosa.
    <br>d. Escasa vascularización y su absorción es más lenta.
    `,
    choices: [
    "- 1c, 2a, 3b, 4d",
    "- 1a, 2b, 3c, 4d",
    "- 1b, 2c, 3d, 4a",
    "- 1d, 2a, 3c, 4b"
    ],
    answer: "- 1c, 2a, 3b, 4d",
  },
  {
    question: "Primigesta  de  27  años,  en  el  primer  control  de  embarazo  se  registra  IMC  de  24, TA=120/80 mmHg, FC= 72 X’, FR=19 X’, Tº=36.5º C. Acude a control subsecuente con 23 semanas de gestación; en la valoración actual: IMC de 26, TA=150/90 mm Hg, FC= 78 X’, FR=18 X’, Tº= 37ºC, proteinuria con tira reactiva ++. ¿Qué trastorno hipertensivo presenta la paciente?",
    choices: [
      "- Preeclampsia leve.",
      "- Preeclampsia grave.",  
      "- Hipertensión gestacional.",
      "- Hipertensión crónica."
    ],
    answer: "- Preeclampsia leve.",
  } , {
    question: "En el control prenatal, para reducir las complicaciones materno neonatales, se deben identificar los factores de riesgo obstétrico modificables y no modificables. ¿Cuál es no modificable?",
    choices: [
      "- Endocrinopatía controlada.",
      "- Síntomas neurovegetativos.",
      "- Bacteriuria asintomática.",
      "- Control insuficiente de la gestación."
    ],
    answer: "- Endocrinopatía controlada.",
  } ,{
    question: "¿Cuáles  son  las  manifestaciones  clínicas  más  frecuentes  que  se  encuentra  en  un paciente con cáncer de colon derecho?",
    choices: [
      "- Dolor abdominal sordo y melena.",
      "- Estreñimiento y sangre roja brillante en las heces.",
      "- Heces estrechas y distensión abdominal.",
      "- Sensación de evacuación incompleta y tenesmo."
    ],
    answer: "- Dolor abdominal sordo y melena.",
  },{
    question: "¿Cuál es el eje diagnóstico que está representado por el valor individuo, cuidador, familia, grupo y comunidad de la taxonomía NANDA -I?",
    choices: [
      "- Sujeto del diagnóstico.",
      "- Foco del diagnóstico.",
      "- Localización del diagnóstico.",
      "- Estado del diagnóstico."
    ],
    answer: "- Sujeto del diagnóstico.",
  },{
    question: "Usted asiste a un parto en compañía del médico, se obtiene un producto vivo de sexo masculino de 30 semanas de gestación, presencia de líquido claro; mientras se espera la  transferencia  se  observa:  taquipnea,  aleteo  nasal,  retracciones  intercostales  y quejido   audible.   ¿Cuál   de   los   siguientes   diagnósticos   corresponde   a   esta sintomatología?",
    choices: [
      "- Enfermedad de membrana hialina.",
      "- Síndrome de aspiración de líquido amniótico meconial.",
      "- Neumonía neonatal.",
      "- Hipertensión pulmonar persistente."
    ],
    answer: "- Enfermedad de membrana hialina.",
  },{
    question: `De las siguientes opciones, seleccione las que corresponden a las necesidades básicas de salud descritas por Virginia Henderson, utilizadas en la valoración de enfermería:
    <br>1.  Eliminación de desechos del organismo.
    <br>2.  Sexualidad reproducción.
    <br>3.  Participar en actividades recreativas.
    <br>4.  Valores y creencias.
    <br>5.  Tolerancia al estrés.
    <br>6.  Evitar los peligros del entorno.`,
    choices: [
      "- 1, 3, 6",
      "- 2, 4, 5",
      "- 1, 3, 4",
      "- 2, 5, 6"
    ],
    answer: "- 1, 3, 6",
  },{
        question: "Para planificar la atención al paciente, ¿qué aspectos valora el profesional enfermero utilizando el Patrón Funcional 1, Percepción-Manejo de salud de Marjory Gordon?",
        choices: [
            "- Hábitos higiénicos, vacunaciones.",
            "- Condiciones de piel y mucosas.",
            "- Funciones excretoras.",
            "- Percepción del nivel de energía."
        ],
        answer: "- Hábitos higiénicos, vacunaciones."
    },
    {
        question: `Seleccione los cuidados para aumentar la temperatura en el RN con hipotermia:
        <br>1.  Que todos los gases que respire el RN deben estar húmedos y calientes.
        <br>2.  Ajustar la temperatura de la incubadora máximo 1 ºC.
        <br>3.  Se recomienda el uso de termómetros digitales.
        <br>4.  Colocar los sensores de temperatura cutánea en la línea media abdominal.
        <br>5.  Que la temperatura y los gases inspirados debe ser de 37 ºC.`,
        choices: [
            "- 1, 2, 5",
            "- 1, 3, 4",
            "- 2, 4, 5",
            "- 3, 4, 5"
        ],
        answer: "- 1, 2, 5"
    },
    {
        question: "De acuerdo con el Manual de atención integral en salud sexual y reproductiva para personas con discapacidad del MSP del Ecuador, los siguientes puntos respaldan los derechos sexuales y reproductivos de una persona con discapacidad. EXCEPTO:",
        choices: [
            "- Aunque una persona con discapacidad pueda tomar decisiones, se requiere la presencia de un familiar o representante legal para recibir información o una prestación sobre salud sexual y reproductiva, de manera que la atención tenga respaldo jurídico.",
            "- Desmitificar la idea de que las personas con discapacidad intelectual tienen manifestaciones sexuales impulsivas, no controladas y muy peligrosas para sí mismas o para quienes le rodean. Esta singularidad debe trabajarse, no desde la represión, sino desde el autocuidado.",
            "- Si el personal médico tiene dudas respecto a la toma de decisiones autónomas de una persona con discapacidad, se requiere una evaluación por parte de un equipo multidisciplinario. Se asume como prioritario el criterio de la persona con discapacidad.",
            "- Se sugiere generar un comité de ética asistencial, que no es vinculante, pero que puede dar recomendaciones sobre esterilización. En caso de sospecha de violencia sexual se debe presentar la denuncia a la Fiscalía."
        ],
        answer: "- Aunque una persona con discapacidad pueda tomar decisiones, se requiere la presencia de un familiar o representante legal para recibir información o una prestación sobre salud sexual y reproductiva, de manera que la atención tenga respaldo jurídico."
    },
    {
        question: "Con relación a la aspiración de secreciones por traqueostomía sistema abierto. Señale el enunciado correcto:",
        choices: [
            "- Hiperventilar al paciente previo a la aspiración.",
            "- Aspirar por 20 segundos en cada ocasión.",
            "- Si el paciente está inconsciente colocarlo en semifowler.",
            "- Indicarle al paciente que no tosa entre las aspiraciones."
        ],
        answer: "- Hiperventilar al paciente previo a la aspiración."
    },
    {
        question: `El  MSP  del  Ecuador  clasifica  la  vigilancia  epidemiológica  de  las  enfermedades prevenibles por vacuna. Identifique las enfermedades prevenibles por vacuna en elorden de erradicación y eliminación.
        <br>1.  Poliomielitis, Sarampión.
        <br>2.  Parotiditis, Fiebre Amarilla.
        <br>3.  Rubéola, Síndrome de rubéola congénita.
        <br>4.  Tétanos neonatal - Hepatitis B.
        <br>5.  Varicela, Rotavirus.
        <br>6.  Neumonía, Influenza.`,
        choices: [
            "- 1, 3, 4",
            "- 1, 4, 5",
            "- 2, 5, 6",
            "- 3, 2, 1"
        ],
        answer: "- 1, 3, 4"
    },
    {
        question: `¿Cuáles  son  las  intervenciones  prioritarias  del  profesional  enfermero/a,  para  el manejo de la hemorragia en el post parto inmediato?
        <br>1.  Comunicación al personal pertinente.
        <br>2.  Masaje uterino a través del abdomen después de la expulsión de la placenta.
        <br>3.  Reanimación e inicio de maniobras de reposición de líquidos y oxigenación.
        <br>4.  Realizar  la  tracción  del  cordón  umbilical  aplicando  la  contratracción  por encima del pubis.
        <br>5.  Monitorización e investigación de la causa de la hemorragia posparto.
        <br>6.  Detección del sangrado uterino post parto.`,
        choices: [
            "- 1, 3, 5, 6",
            "- 1, 2, 4, 5",
            "- 1, 4, 5, 6",
            "- 2, 3, 4, 5"
        ],
        answer: "- 1, 3, 5, 6"
    },
    {
        question: "Si se realizara una investigación para determinar la prevalencia de anemia en madres embarazadas que acuden al hospital durante el último semestre del 2020. ¿Qué tipo de estudio epidemiológico aplicaría?",
        choices: [
            "- Transversal.",
            "- Longitudinal.",
            "- De caso control.",
            "- De cohorte."
        ],
        answer: "- Transversal."
    },
    {
        question: "En  visita  domiciliaria  a  familia  extendida  integrada  por  15  personas,  todas  las generaciones han padecido de cáncer, y algunos han muerto por diabetes, viven en condiciones  sanitarias  inadecuadas  y  no  asisten  al  centro  de  salud  para  el  control médico  regular.  Señale  el  criterio  de  selección  aplicado  en  la  visita  domiciliaria descrita:",
        choices: [
            "- Epidemiológico.",
            "- Demográfico.",
            "- Socioeconómico.",
            "- Administrativo."
        ],
        answer: "- Epidemiológico."
    },
    {
        question: "¿A cuál de las opciones hace referencia la siguiente definición? “[...] ciencia, conjunto de técnicas y conocimientos que se ocupan del hombre en actividad”.",
        choices: [
            "- Ergonomía.",
            "- Biomecánica.",
            "- Cambios posturales.",
            "- Salud laboral."
        ],
        answer: "- Ergonomía."
    },
    {
        question: `Gestante de 28 años, se encuentra en sala de labor de parto con un embarazo de 39 semanas más ruptura prematura de membranas de 24 horas, más labor de parto fase activa; está recibiendo inducción por infusión con una dextrosa en solución salina más 10  unidades  internacionales  de  oxitocina  a  16  gotas  por  minuto  (48ml/h).  La administración de este fármaco, requiere una valoración sistemática de enfermería. Si a  la  valoración  presenta:  hiperdinamia  uterina,  dolor  permanente  y  progresivo acompañado de sangrado, ansiedad y además se registra bradicardia fetal. Seleccione 3 intervenciones en enfermería inmediatas en este caso:
        <br>1.  Comunicar urgente al médico.
        <br>2.  Canalizar otra vía periférica.
        <br>3.  Suspender inmediatamente la infusión.
        <br>4.  Administrar un tocolítico.
        <br>5.  Pedir a la paciente que se coloque decúbito lateral izquierdo.
        <br>6.  Preparar a la paciente para cesárea.
        <br>7.  Administrar oxígeno 3 litros por catéter nasal.`,
        choices: [
            "- 3, 5, 7",
            "- 1, 3, 7",
            "- 2, 3, 6",
            "- 4, 5, 7"
        ],
        answer: "- 3, 5, 7"
    },
    {
        question: "Seleccione la alternativa correcta respecto a la mecánica corporal:",
        choices: [
            "- Es preferible deslizar un objeto antes que levantarlo.",
            "- Se recomienda utilizar los músculos pequeños antes que los grandes.",
            "- Se prefiere levantar los objetos alejándolos de nuestro centro de gravedad.",
            "- Los cambios de posición favorecen la fatiga muscular."
        ],
        answer: "- Es preferible deslizar un objeto antes que levantarlo."
    },
    {
        question: "A la auscultación abdominal el profesional en enfermería detecta ruidos hipoactivos muy  suaves.  ¿Cuál  de  las  siguientes  situaciones  puede  ser  la  causa  de  esta manifestación clínica?",
        choices: [
            "- Manipulación del intestino durante la cirugía.",
            "- Uso de laxantes.",
            "- Deposiciones diarreicas.",
            "- Intolerancia a los alimentos."
        ],
        answer: "- Manipulación del intestino durante la cirugía."
    },
    {
        question: "En el servicio de Neonatología, usted valora a un RN de 37 semanas que presenta: síndrome  de  dificultad  respiratoria  con  taquipnea,  cianosis,  quejido,  aumento  del esfuerzo con retracciones intercostales, saturación de O2 89 %, en la radiografía de tórax se puede evidenciar una discreta opacidad y resultado de gasometría alterado.¿Cuál es la patología que presenta el RN?",
        choices: [
            "- Membrana Hialina.",
            "- Hipertensión pulmonar persistente.",
            "- Síndrome de aspiración de líquido meconial.",
            "- Taquipnea transitoria."
        ],
        answer: "- Membrana Hialina."
    },
    {
        question: `Madre lleva a su hijo de 2 meses al centro de salud, la madre refiere que hace 6 horas, el niño vomita todo lo que come y hace 4 horas no toma el seno. La madre informa haber observado movimientos anormales en todo el cuerpo del niño con una duración de menos de un minuto; Usted observa al niño, el niño no responde esta inconsciente. Ordene. ¿Cuál es el procedimiento a seguir en este caso según el AIEPI clínico 2017?
        <br>1.  Referir urgentemente al hospital aplicando medidas de estabilización.
        <br>2.  Completar   de   inmediato   la   evaluación   y   examen   físico   y   administrar medicamentos indicados antes de referir.
        <br>3.  Si esta convulsionando administrar diazepam intrarectal.`,
        choices: [
            "- 2, 3, 1",
            "- 1, 3, 2",
            "- 3, 2, 1",
            "- 3, 1, 2"
        ],
        answer: "- 2, 3, 1"
    },
    {
        question: "Según el cuestionario de APGAR familiar y de acuerdo con la Guía de Supervisión: la Salud  de  adolescentes  MSP.  ¿Qué  punto  de  corte  debe  tener  una  familia  para  ser catalogada como disfuncional grave?",
        choices: [
            "- 3",
            "- 4",
            "- 5",
            "- 6"
        ],
        answer: "- 3"
    },
    {
        question: "De  acuerdo  a  la  clasificación  de  los  servicios  de  salud  por  niveles  de  atención  y capacidad resolutiva. ¿Qué comprende el segundo nivel de atención?\t",
        choices: [
            "- Realizar acciones y servicios de atención ambulatoria especializada y aquellas que requieran hospitalización.",
            "- Prestar servicios ambulatorios y hospitalarios de especialidad y especializados, los centros hospitalarios son de referencia nacional; resuelve los problemas de salud de alta complejidad.",
            "- Atender al usuario desde que se comunica un evento que amenaza la salud, en cualquier lugar donde éste ocurra, hasta que él o los pacientes sean admitidos en la unidad de emergencia, u otro establecimiento de salud, cuya capacidad resolutiva sea la adecuada.",
            "- Cubrir a toda la población, resolver las necesidades básicas y/o más frecuentes de la comunidad. Los servicios darán atención integral dirigida a la familia, individuo y comunidad, enfatizando en la promoción y prevención."
        ],
        answer: "- Realizar acciones y servicios de atención ambulatoria especializada y aquellas que requieran hospitalización."
    },
    {
        question: "Paciente adulto que necesita un seguimiento de su estado nutricional para disminuir riesgos de adquirir enfermedades cardiovasculares. ¿Cuál es el indicador preciso que nos permite identificar estos riesgos?",
        choices: [
            "- Índice cintura cadera del paciente.",
            "- Mediciones bioquímicas en sangre.",
            "- Patrones de alimentación individuales.",
            "- Valoración clínica del estado del paciente."
        ],
        answer: "- Índice cintura cadera del paciente."
    },{
    question: "Paciente  masculino  de  70  años  ingresa  al  servicio  de  Urología  por  presentar obstrucción urinaria, hematuria, dolor de espalda, cadera, anemia, pérdida de peso y debilidad. ¿A qué patología corresponden estas manifestaciones?",
    choices: [
      "- Cáncer de próstata.",
      "- Cáncer de vejiga.",
      "- Litiasis ureteral.",
      "- Prostatitis."
    ],
    answer: "- Cáncer de próstata.",
  } ,{
    question: "Paciente presenta cianosis, disnea y angustia. Ordene las actividades de enfermería\nque se debe realizar en ese momento:\n1.  Monitorización respiratoria.\n2.  Posición fowler o semifowler.\n3.  Oxigenoterapia.\n4.  Valorar el estado de ansiedad y tranquilizar.",
    choices: [
        "- 2, 3, 1, 4",
        "- 1, 2, 3, 4",
        "- 3, 2, 1, 4",
        "- 4, 2, 3, 1"
    ],
    answer: "- 2, 3, 1, 4",
},
{
    question: "Paciente  de  78  años,  ingresado  por  neoplasia  de  pulmón  en  estadío  final,  se encuentra estuporoso, con oxígeno suplementario a 3 litros por minuto por bigotera. Los signos vitales muestran los siguientes datos: TA 50/40 mmHg, temperatura 37.2 ° C, respiración 32 rpm y saturación de oxígeno sin lectura en el oxímetro de pulso.\n¿Cuál  es  la  causa  por  la  cual  el  oxímetro  de  pulso  no  registra  la  lectura  de  la saturación con base en los signos vitales del paciente?",
    choices: [
        "- Hipotensión arterial.",
        "- Taquipnea.",
        "- Disminución del estado de conciencia.",
        "- Alteración de la frecuencia cardiaca."
    ],
    answer: "- Hipotensión arterial.",
},
{
    question: "Gestante de 38 años, se encuentra hospitalizada en el servicio de Gíneco-Obstetricia, con diagnóstico de embarazo ectópico accidentado. ¿Cuál es el examen de laboratorio que lo determina?",
    choices: [
        "- Gonadotropina coriónica humana (HCG) fracción beta menor a 5 000 mUI/ml",
        "- Gonadotropina coriónica humana cualitativa ++",
        "- Gonadotropina coriónica humana cualitativa negativa.",
        "- Gonadotropina coriónica humana fracción beta mayor a 5 000 mUI/ml"
    ],
    answer: "- Gonadotropina coriónica humana (HCG) fracción beta menor a 5 000 mUI/ml",
},
{
    question: "La  epidemiología  descriptiva  estudia,  entre  otras,  las  medidas  de  frecuencia  de  la enfermedad. ¿Qué indicador debe utilizar el profesional enfermero de un subcentro de  salud  en  el  que  se  presenta  un  brote  de  tifoidea  para  realizar  la  intervención correspondiente?",
    choices: [
        "- La incidencia de la tifoidea en la zona.",
        "- La prevalencia de la tifoidea en la zona.",
        "- La tendencia de la mortalidad general.",
        "- La tasa de defunción en la zona."
    ],
    answer: "- La incidencia de la tifoidea en la zona.",
},
{
    question: "Paciente de 64 años, con antecedentes de litiasis vesicular no operada. Consulta por cuadro de ictericia desde hace 3 meses. ¿Cuál de los exámenes diagnósticos del sistema digestivo está indicado?\t\t",
    choices: [
        "- Colangiopancreatografía retrógrada endoscópica (CPRE).",
        "- Laparoscopia.",
        "- Tomografía computarizada (TC).",
        "- Esofagogastroduodenoscopia (EGD)."
    ],
    answer: "- Colangiopancreatografía retrógrada endoscópica (CPRE).",
},
{
    question: "La Presión Venosa Central (PVC), brinda información sobre:",
    choices: [
        "- Precarga.",
        "- Resistencia vascular sistémica.",
        "- Poscarga.",
        "- Resistencia vascular pulmonar."
    ],
    answer: "- Precarga.",
},{
    question: `Relacione las actividades de enfermería con la fase correcta del Proceso de Atención:
    <hr>
    <br> Fase del Proceso 
    <br> 1. Valoración 
    <br> 2. Diagnóstico 
    <br> 3. Planificación 
    <br> 4. Ejecución 
    <br> 5. Evaluación 
    <hr>
    <br>Actividades de Enfermerí
    <br>a. Análisis e interpretación de datos.
    <br>b. Determina el logro de los objetivos propuestos.
    <br>c. Realización de una exploración física.
    <br>d. Determina las prioridades inmediatas.
    <br>e. Práctica del plan de cuidados
    `,
    choices: [
      "- 1c, 2a, 3d, 4e, 5b",
      "- 1b, 2a, 3d, 4e, 5c",
      "- 1c, 2d, 3a, 4e, 5b",
      "- 1b, 2a, 3e, 4d, 5c"
    ],
    answer: "- 1c, 2a, 3d, 4e, 5b",
  } , {
    question: "Paciente que llega al servicio por presentar absceso con celulitis en miembro inferior izquierdo, según prescripción médica deciden ingreso. ¿Qué tipo de aislamiento se debe tener en este caso?",
    choices: [
        "- Aislamiento de contacto.",
        "- Aislamiento por gotas.",
        "- Aislamiento aéreo.",
        "- Aislamiento por cohorte.",],
    answer: "- Aislamiento de contacto.",
}, {
    question: "Como profesional de enfermería de sala de partos al atender a un recién nacido, para controlar la oxigenación del mismo, debe realizar oximetría de pulso. De acuerdo a la saturación de oxígeno esperable en el recién nacido durante la reanimación post parto descrita en el Normograma de Dawson. ¿Cuánto de Sat O2 se espera a los 4 minutos?",
    choices: [
        "- 75 - 80%",
        "- 65 - 70%",
        "- 70 -75%",
        "- 80 - 85%"
    ],
    answer: "- 75 - 80%"
},
{
    question: "En el área de triaje de urgencias obstétricas, usted atiende a una mujer de 38 años con embarazo  de  23  semanas,  con  una  tensión  arterial  de  150/100  mm  Hg,  presenta proteinuria  350  mg  en  orina  de  24  horas.  ¿A  qué  patología  de  los  trastornos hipertensivos del embarazo corresponde el caso?",
    choices: [
        "- Preeclampsia sin signos de gravedad (leve).",
        "- Hipertensión gestacional.",
        "- Eclampsia.",
        "- Hipertensión arterial crónica."
    ],
    answer: "- Preeclampsia sin signos de gravedad (leve)."
},
{
    question: "Recién nacido que al minuto de su nacimiento presenta llanto débil, tiene alteraciones en la frecuencia respiratoria, manos y pies azulados, su frecuencia cardíaca es de 80 por  minuto,  brazos  y  piernas  con  poco  movimiento.  ¿A  qué  puntaje  de  APGAR corresponde?",
    choices: [
        "- 4 - 6",
        "- 0 - 3",
        "- 7 - 8",
        "- 3 - 4"
    ],
    answer: "- 4 - 6"
},
{
    question: "Cuando  el  MAIS-FCI,  garantiza  los  derechos  de  las  y  los  ciudadanos  y  la corresponsabilidad   en   el   cumplimiento   de   los   deberes   hacia   los   otros,   sus comunidades y la sociedad se está refiriendo a:",
    choices: [
        "- Principios del Modelo de Atención Integral de Salud.",
        "- Objetivo del Modelo de Atención Integral de Salud.",
        "- Propósito del Modelo de Atención Integral de Salud.",
        "- Objetivos estratégicos para el fortalecimiento del Modelo de Atención Integral de Salud."
    ],
    answer: "- Principios del Modelo de Atención Integral de Salud."
},
{
    question: "¿Cuál  de  las  siguientes  sub  divisiones  de  la  farmacología  estudia  la  absorción, distribución, biotransformación y eliminación de las drogas?\t",
    choices: [
        "- Farmacocinética.",
        "- Farmacodinamia.",
        "- Farmacognosia.",
        "- Farmacoterapia."
    ],
    answer: "- Farmacocinética."
},{
    question: `Complete el enunciado:
    <br> El objetivo general del modelo de ___________________ es Integrar y consolidar la estrategia de Atención APS-R en los tres niveles de atención, ________________ hacia la promoción de la salud y prevención de la enfermedad; y, fortalecer el proceso de   la   recuperación,   rehabilitación   de   la   salud   y   cuidados   paliativos   para___________________  de  calidad  y  de  profundo  respeto  a  las  personas  en  su diversidad  y  su  entorno,  con  énfasis  en  la  participación  organizada  de  los  sujetos sociales.`,
    choices: [
        "- Atención integral de salud - reorientando los servicios de salud - brindar una atención integral.",
        "- Promoción de la salud - reorientando los servicios de salud - brindar una atención integral.",
        "- Participación organizada - reorientando los servicios de salud - personas en su diversidad.",
        "- Participación organizada - reorientando los servicios de salud - atención integral."
    ],
    answer: "- Atención integral de salud - reorientando los servicios de salud - brindar una atención integral."
}, {
  question: `Relacione la autora de la teoría con el marco utilizado en la práctica profesional:
  <br>Autora 
  <br>1. Orem
  <br>2. Peplau b.
  <br>3. Nightingale
  <br>4. Henderson
  <hr>
  <br>Marco para la práctica
  <br>a. La enfermera manipula el entorno del paciente para incluir: 
  <br>sonido, nutrición, higiene, luz, comodidad, socialización y esperanza adecuados.
  <br>b. Las enfermeras ayudan al paciente a realizar sus necesidades básicas.
  <br>c. El cuidado enfermero es necesario cuando el paciente es incapaz de satisfacer las necesidades biológicas, psicológicas de desarrollo o sociales.
  <br>d. Las enfermeras participan en la estructuración de los sistemas sanitarios para facilitar las relaciones interpersonales.`,
  choices: [
      "- 1c, 2d, 3a, 4b",
      "- 1b, 2c, 3d, 4a",
      "- 1d, 2a, 3b, 4c",
      "- 1a, 2b, 3c, 4d"
  ],
  answer: "- 1c, 2d, 3a, 4b",
},{
  question: "¿Cuál de las siguientes definiciones corresponde a una investigación con función de temporalidad retrospectiva?",
  choices: [
      "- El inicio del estudio es posterior a los hechos estudiados.",
      "- Los datos se obtienen al inicio de la investigación, cuando aún no han aparecido los efectos.",
      "- Se asigna un factor de estudio, el cual es controlado para la realización de la investigación.",
      "- Cuando el investigador se limita a observar sin intervenir en el suceso."
  ],
  answer: "- El inicio del estudio es posterior a los hechos estudiados.",
},
{
  question: "Los siguientes valores, en la medición de glicemia, permiten dar un diagnóstico de Diabetes Mellitus. EXCEPTO:",
  choices: [
      "- Glicemia tomada al azar > 250 mg/dl, después de una carga de 100 g de glucosa.",
      "- Glicemia tomada al azar > 200 mg/dl.",
      "- Glicemia plasmática en ayunas > 126 mg/dl.",
      "- Glicemia plasmática > 200 mg/dl, 2 horas después de una carga de 75 g de glucosa."
  ],
  answer: "- Glicemia tomada al azar > 250 mg/dl, después de una carga de 100 g de glucosa.",
},
{
  question: "En  la  exploración  de  genitales  de  un  neonato  de  7  días  de  nacido,  se  encuentra ausencia de uno de los testículos en la bolsa escrotal, la madre refiere que el neonato nació de 35 semanas. ¿A qué tipo de anomalía congénita se refiere este caso?",
  choices: [
      "- Criptorquidia.",
      "- Hidrocele.",
      "- Hipospadias.",
      "- Micropene."
  ],
  answer: "- Criptorquidia.",
},
{
  question: "¿Cuál es el cuidado inmediato que aplica antes de la preparación de la tomografía contrastada de abdomen?\t",
  choices: [
      "- Controlar los valores de creatinina en sangre.",
      "- Retirar joyas, metales antes del procedimiento.",
      "- Vigilar la sedación del paciente.",
      "- Administrar laxantes la noche anterior."
  ],
  answer: "- Controlar los valores de creatinina en sangre.",
},
{
  question: "Mujer  de  65  años,  acude  por  presentar  despistes  en  la  recepción  de  mensajes (olvidaba  recados  que  le  dejaban  o  los  transmitía  a  destiempo,  a  veces  de  forma reiterada  a  la  misma  persona).  En  varias  ocasiones,  regresaba  de  las  compras olvidando artículos básicos; optó por llevar un listado para recordar comprar todo pero tenía problemas con los vueltos, guardaba y se olvidaba el sitio. En una ocasión no pudo regresar a la casa, habiéndose perdido y precisando de ayuda para volver. Esto causaba sentimientos de inutilidad, frustración y tristeza en la paciente. ¿Qué test se debe usar para medir este tipo de trastorno?",
  choices: [
      "- Test Mini Mental-State.",
      "- Test de Rorschach.",
      "- Test de Wais.",
      "- Test de Wechsler."
  ],
  answer: "- Test Mini Mental-State.",
},
{
  question: "En  el  centro  de  salud,  el  profesional  de  enfermería  encargado  del  programa  de tuberculosis  realiza  algunas  actividades,  como  medidas  de  control  ambiental.\n¿Cuál recomendación, corresponde a esta actividad?",
  choices: [
      "- Instalación de sistema de ventilación con presión negativa en laboratorios y salas.",
      "- Como medida general reforzar la importancia del lavado de manos.",
      "- Los afectados con TB pulmonar o laríngea permanezcan en aislamiento respiratorio, mientras presenten una baciloscopia positiva.",
      "- Realizar la búsqueda permanente de sintomáticos respiratorios en todas las áreas y servicios de los establecimientos salud."
  ],
  answer: "- Instalación de sistema de ventilación con presión negativa en laboratorios y salas.",
},
{
  question: "Gestante  de  35  semanas,  llega  al  servicio  de  Gíneco-obstetricia  con  contracciones uterinas, con cambios cervicales mayores, con dilatación mayor a 3cm, ¿a qué tipo de parto corresponde?",
  choices: [
      "- Parto pretérmino.",
      "- Parto eutócico.",
      "- Parto postérmino.",
      "- Parto a término."
  ],
  answer: "- Parto pretérmino.",
},
{
  question: "Observe la curva de peso para la edad e identifique el estado nutricional:",
  choices: [
      "- Normal.",
      "- Peso bajo severo.",
      "- Peso bajo.",
      "- Peso alto."
  ],
  answer: "- Normal.",
},
{
  question: "Las siguientes son soluciones que la OMS ha propuesto para garantizar la seguridad del paciente. EXCEPTO:",
  choices: [
      "- Preparación de materiales de uso clínico y quirúrgico.",
      "- Comunicación mediante el traspaso de pacientes.",
      "- Asegurar la precisión de la medicación en las transiciones asistenciales.",
      "- Control de las soluciones concentradas de electrólitos."
  ],
  answer: "- Preparación de materiales de uso clínico y quirúrgico.",
},{
  question: "Paciente  de  40  años  con  diagnóstico  de  insuficiencia  cardiaca,  le  prescribe  un diurético tiacídico para disminuir el edema de miembros inferiores ¿Qué cuidado de enfermería se debe realizar con este paciente?",
  choices: [
      "- Administrar dieta rica en potasio.",
      "- Administrar el diurético en la noche.",
      "- Incrementar el consumo de sodio en la dieta para restituir las pérdidas electrolíticas.",
      "- Vigilar la aparición de hipoglicemia."
  ],
  answer: "- Administrar dieta rica en potasio.",
},
{
  question: "¿Cuál  de  los  siguientes  enunciados  corresponde  al  propósito  fundamental  de  la administración?",
  choices: [
      "- Efectividad.",
      "- Eficiencia.",
      "- Reducción de gastos.",
      "- Eficacia."
  ],
  answer: "- Efectividad.",
},
{
  question: "En lo relacionado a las insulinas comercializadas, en el caso de la insulina de acción prolongada, para un correcto manejo es importante saber su farmacocinética. ¿Cuál es la duración de acción de este tipo de insulina?",
  choices: [
      "- Hasta 24 horas.",
      "- 2 a 4 horas.",
      "- 4 a 6 horas.",
      "- 16 a 20 horas."
  ],
  answer: "- Hasta 24 horas.",
},
{
  question: "¿Cuál  es  el  orden  de  valoración  que  se  realiza  en  la  auscultación  de  los  focos cardíacos?",
  choices: [
      "- Aórtico, pulmonar, tricúspide y mitral.",
      "- Pulmonar, aórtico, tricúspide y mitral.",
      "- Tricúspide, pulmonar, aórtico y mitral.",
      "- Tricúspide, mitral, pulmonar y aórtico."
  ],
  answer: "- Aórtico, pulmonar, tricúspide y mitral.",
},
{
  question: "Leonor es una paciente de 27 años quien fue víctima de casi ahogamiento en agua salada,  presenta  la  lengua  seca,  edema  generalizado,  pulso  de  92  lpm  y  presión arterial  de  140/90  mmHg.  Al  recibir  los  resultados  del  análisis  de  electrólitos  en sangre, usted observa que el sodio se encuentra en 155 mEq/L. ¿Cuál de los siguientes desequilibrios electrolíticos tiene la paciente?",
  choices: [
      "- Hipernatremia",
      "- Hiponatremia",
      "- Hiperpotasemia",
      "- Hipopotasemia"
  ],
  answer: "- Hipernatremia",
},
{
  question: "Mujer  de  70  años,  atendida  en  un  centro  de  salud.  Durante  la  entrevista,  refiere pérdida  involuntaria  de  pequeñas  cantidades  de  orina  por  varias  ocasiones  al  día, además, indica sensación de tener la vejiga llena. ¿Qué tipo de incontinencia urinaria refiere esta paciente?",
  choices: [
      "- Incontinencia urinaria por rebosamiento.",
      "- Incontinencia urinaria de urgencia.",
      "- Incontinencia urinaria funcional.",
      "- Incontinencia urinaria refleja."
  ],
  answer: "- Incontinencia urinaria por rebosamiento.",
},
{
  question: `El  profesional  de  enfermería,  en  la  aplicación  del  proceso,  realiza  actividades independientes. ¿Cuáles son los cuidados más importantes en un niño con neumonía?
  <br>1.  Posición de decúbito con la cabecera de la cama elevada.
  <br>2.  Monitorización de signos vitales, especialmente la respiración.
  <br>3.  Iniciar alimentación lo más temprano.
  <br>4.  Aspiración de secreciones nasofaríngeas.
  <br>5.  Administrar antibióticos y analgésicos.`,
  choices: [
      "- 1, 2, 4",
      "- 2, 3, 4",
      "- 1, 3, 5",
      "- 1, 3, 4"
  ],
  answer: "- 1, 2, 4",
},
{
  question: "Tras  ser  diagnosticada  de  cáncer  de  colon,  una  paciente  de  68  años  ha  sido intervenida  quirúrgicamente  y  se  le  ha  practicado  una  resección  intestinal  con colostomía  sigmoidea.  La  vigilancia  del  estoma  durante  las  primeras  48h  es fundamental para detectar precozmente la presencia de complicaciones. ¿Cuál de las siguientes constituye un signo de alarma en este periodo?",
  choices: [
      "- Sangrado moderado.",
      "- Ligero edema.",
      "- Secreción continua de pequeña cantidad de líquido.",
      "- Dehiscencia."
  ],
  answer: "- Sangrado moderado.",
},
{
  question: "La  gasometría  arterial  es  una  técnica  de  monitorización  respiratoria  que  permite identificar  la  alteración  del  equilibrio  ácido  básico.  ¿Qué  trastorno  se  pone  de manifiesto  teniendo  en  cuenta  los  siguientes  datos?  pH=  7.30;PaCO2.=  48  mmHg; PaO2.= 83 mmHg;H2CO3.=  20 meq/l.",
  choices: [
      "- Acidosis respiratoria.",
      "- Alcalosis respiratoria.",
      "- Acidosis metabólica.",
      "- Alcalosis metabólica."
  ],
  answer: "- Acidosis respiratoria.",
},
{
  question: "En  el  servicio  de  recuperación,  debe  aplicar  transfusión  sanguínea  a  una  paciente histerectomizada  que  presenta  8  g/dl  de  hemoglobina.  Indique  la  precaución específica que debe tener para evitar la hipotermia:",
  choices: [
      "- Administrar la sangre a 37 °C.",
      "- Administrar la sangre a 4 °C.",
      "- Administrar la sangre a 25 °C.",
      "- Administrar la sangre a 36 °C."
  ],
  answer: "- Administrar la sangre a 37 °C.",
},
{
  question: `Indique cuáles son los hallazgos que se encuentran en una paciente hospitalizada con distocia en un proceso insatisfactorio en la fase activa de la primera etapa del parto:
  <br>a.  Contracciones irregulares e infrecuentes después de la fase latente.
  <br>b.  Dilatación de cuello uterino lenta 1 cm. por hora.
  <br>c.  Ecografía que confirme embarazo múltiple.
  <br>d.  Cuello uterino mal adosado a la presentación.
  <br>e.  Útero macrosómico con presencia de atonía y sangrado.
  <br>f.  No  descenso  de  la  presentación  fetal  con  dilatación  avanzada  o  en  periodo expulsivo.`,
  choices: [
      "- a, b, d, f",
      "- b, c, e, f",
      "- a, c, d, e",
      "- b, c, e, f"
  ],
  answer: "- a, b, d, f",
},
{
  question: "¿Cuál es la tercera etapa del parto?",
  choices: [
      "- La expulsión de la placenta y se conoce como alumbramiento.",
      "- La salida del feto que inicia cuando se ha logrado 10 cm de dilatación y 100% de borramiento y termina con la salida del feto.",
      "- La ruptura de las membranas amnióticas que puede ser espontánea o artificial, esto aumenta la actividad y acelera el proceso.",
      "- El puerperio que se divide en puerperio inmediato, mediato y tardío."
  ],
  answer: "- La expulsión de la placenta y se conoce como alumbramiento.",
},
{
  question: "Seleccione el enfoque que le permite al ser humano reconocerse como parte de su desarrollo integral durante las diferentes etapas de vida.",
  choices: [
      "- Enfoque de sexualidad integral.",
      "- Enfoque de inclusión social.",
      "- Enfoque de interculturalidad.",
      "- Enfoque de igualdad."
  ],
  answer: "- Enfoque de sexualidad integral.",
},
{
  question: "Señale  la  técnica  correcta  para  la  administración  de  gotas  óticas  en  un  paciente adulto:",
  choices: [
      "- Traccionar el pabellón auricular hacia arriba y hacia atrás.",
      "- Traccionar el pabellón auricular hacia atrás.",
      "- Traccionar el pabellón auricular hacia atrás y abajo.",
      "- Traccionar el pabellón auricular hacia arriba."
  ],
  answer: "- Traccionar el pabellón auricular hacia arriba y hacia atrás.",
},
{
  question: `Seleccione los elementos que conforman el componente de Provisión de Servicios del MAIS-FCI:
  <br>1.  Conjunto de prestaciones por ciclos de vida.
  <br>2.  Niveles de atención.
  <br>3.  Escenarios de atención.
  <br>4.  Modalidades de atención.
  <br>5.  Organización de los equipos de Atención Integral de Salud.
  <br>6.  Grupos de población a quienes se entregará la atención.`,
  choices: [
      "- 1, 3, 4, 6",
      "- 1, 2, 3, 6",
      "- 2, 3, 4, 5",
      "- 1, 2, 4, 5"
  ],
  answer: "- 1, 3, 4, 6",
},
{
  question: `Seleccione el literal correcto en que se enmarca el siguiente enunciado: "Todas las unidades  operativas  de  los  tres  niveles  de  atención  establecerán  mecanismos  que permitan el acceso a la asistencia continua, progresiva y gratuita a todas las personas adultas mayores."`,
  choices: [
      "- Normativa general geronto-geriátrica de las normas y protocolos de atención del adulto mayor MSP.",
      "- Proceso continuo asistencial y progresivo del adulto mayor de las normas y protocolo del MSP.",
      "- Objetivo general de las normas y protocolos de atención integral de salud del adulto mayor MSP.",
      "- Independencia y autonomía de las normas y protocolos de atención integral de salud del adulto mayor MSP."
  ],
  answer: "- Normativa general geronto-geriátrica de las normas y protocolos de atención del adulto mayor MSP.",
},
{
  question: "La  pérdida  involuntaria  de  orina  por  sobredistensión  vesical.  ¿A  qué  tipo  de incontinencia se refiere?",
  choices: [
      "- Por rebosamiento.",
      "- Funcional.",
      "- Esfuerzo.",
      "- De urgencia."
  ],
  answer: "- Por rebosamiento.",
},
{
  question: "Paciente de postparto inmediato con diagnóstico de choque séptico. Durante el manejo de la patología, el médico le solicita que administre un antibiótico de amplio espectro betalactámico  que  actúe  inhibiendo  la  síntesis  de  la  pared  celular.  ¿Cuál  de  los siguientes medicamentos tiene este mecanismo de acción?",
  choices: [
      "- Ampicilina/Sulbactam.",
      "- Clindamicina.",
      "- Metronidazol.",
      "- Gentamicina."
  ],
  answer: "- Ampicilina/Sulbactam.",
},
{
  question: "Hombre de 28 años acude a la sala de Emergencias del hospital por presentar cefalea, dolor  de  garganta,  temperatura  de  36  °C  y  malestar  general,  para  lo  cual  el profesional enfermero de servicio lo envía a la Unidad de Salud a la cual pertenece.<br>¿Cuál de los objetivos planteados en el Modelo de Atención Integral de Salud se está cumpliendo?",
  choices: [
      "- Garantizar que el primer nivel de atención se constituya en la puerta de entrada obligatoria al sistema de salud.",
      "- Reorientación del enfoque curativo, centrado en la enfermedad y el individuo, hacia un enfoque de producción y cuidado de la salud sustentando en la estrategia de APS.",
      "- Fortalecer la planificación e intervención intersectorial que permita intervenir sobre los determinantes de la salud.",
      "- Impulsar la participación plena de la comunidad y de los colectivos organizados, generando estrategias y mecanismos organizativos y comunicacionales que faciliten el involucramiento de la población en la APS."
  ],
  answer: "- Garantizar que el primer nivel de atención se constituya en la puerta de entrada obligatoria al sistema de salud.",
},
{
  question: "¿Qué coloración se espera encontrar al examinar los loquios de una puérpera en el día once del posparto?",
  choices: [
      "- Blanca.",
      "- Serosa.",
      "- Amarronada.",
      "- Roja."
  ],
  answer: "- Blanca.",
},
{
  question: "Complete la siguiente información:<br>El  código  deontológico    es    el    _________ sistematizado  de    normas    que    el mismo  _________ disciplinar  comparte  y al que se  _________",
  choices: [
      "- Conjunto, grupo, compromete.",
      "- Grupo, equipo, mantiene.",
      "- Código, principio, juzga.",
      "- Mecanismo, módulo, cumple."
  ],
  answer: "- Conjunto, grupo, compromete.",
},
{
  question: `¿Cuáles son las complicaciones del puerperio inmediato?\t\t
  <br>1.  Hipotensión.
  <br>2.  Dolor.
  <br>3.  Fiebre.
  <br>4.  Taquicardia.
  <br>5.  Edema.`,
  choices: [
      "- 1, 4",
      "- 2, 3",
      "- 4, 5",
      "- 1, 2"
  ],
  answer: "- 1, 4",
},
{
  question: "Indique  dos  de  los  principios  bioéticos  que  forman  parte  del  consentimiento informado:",
  choices: [
      "- Autonomía y beneficencia.",
      "- No maleficencia y prioridad.",
      "- Beneficencia e integralidad.",
      "- Autonomía y equidad."
  ],
  answer: "- Autonomía y beneficencia.",
},
{
  question: "¿Cuál es el objetivo de la limpieza de las manos mediante fricción antiséptica con un preparado de base de alcohol (PBA)?",
  choices: [
      "- Reducir flora residente y eliminar la flora transitoria presente en la piel.",
      "- Remover la flora transitoria y la suciedad moderada de las manos.",
      "- Eliminar en forma significativa tanto la flora transitoria como la residente.",
      "- Prevenir la contaminación del sitio quirúrgico por microorganismos."
  ],
  answer: "- Reducir flora residente y eliminar la flora transitoria presente en la piel.",
},
{
  question: "Un paciente de 86 años acude a un centro de salud para control de la hipertensión. El profesional enfermero que lo atiende, al observar que es un adulto mayor le mantiene en  espera  por  más  de  2  horas.  ¿Qué  principio  del  Sistema  Nacional  de  Salud  se vulneró en este caso?",
  choices: [
      "- Solidaridad.",
      "- Eficiencia.",
      "- Universalidad.",
      "- Participación."
  ],
  answer: "- Solidaridad.",
},
{
  question: "En la valoración de enfermería a un paciente de 70 años se identifica alteración del patrón funcional actividad y ejercicio, por lo que se decide evaluar la funcionalidad. Según los Protocolos de Atención Integral de Salud de las y los Adultos Mayores, ¿qué instrumento se utiliza para evaluar la función de movilidad del paciente?",
  choices: [
      "- Índice de Katz o Lawton y Brody modificado.",
      "- Índices específicos de la historia clínica única.",
      "- Índices de Yesavage modificado.",
      "- Índice de Pfeiffer modificado."
  ],
  answer: "- Índice de Katz o Lawton y Brody modificado.",
},
{
  question: "En  relación  a  los  métodos  de  diagnóstico  del  VIH-SIDA,  complete  el  siguiente enunciado: La prueba de laboratorio que determina la presencia de anticuerpos contra VIH en la sangre es  ___________   y   los   resultados   positivos   se   validan   con   la prueba ___________. ",
  choices: [
      "- ELISA - Western blot.",
      "- Western blot - Antígeno p24.",
      "- ELISA – Carga viral.",
      "- Carga viral – Antígeno p24."
  ],
  answer: "- ELISA - Western blot.",
},
{
  question: "La  termorregulación  es  vital  en  el  cuidado  del  recién  nacido,  cuando  usted  elige utilizar  una  incubadora  de  doble  pared.  ¿Cuál  proceso  de  transferencia  de  calor interviene?",
  choices: [
      "- Convección.",
      "- Radiación.",
      "- Evaporación.",
      "- Conducción."
  ],
  answer: "- Convección.",
},
{
  question: `De  las  siguientes  opciones  elija  aquellas  que  incluyen  los  indicadores  donde  se establecen las horas necesarias de atención de Enfermería:
  <br>1.  Indicadores para calcular el personal de enfermería necesario según categorías de tratamiento.
  <br>2.  Indicadores por servicios médicos.
  <br>3.  Indicadores por preparación profesional y división médica.
  <br>4.  Indicadores para suplencias.
  <br>5.  Indicadores por turno de trabajo.
  <br>6.  Indicadores por sistema de organización.`,
  choices: [
      "- 1, 2",
      "- 3, 5",
      "- 4, 6",
      "- 5, 6"
  ],
  answer: "- 1, 2",
},
{
  question: "Paciente asmática y fumadora desde hace 15 años. Al realizar la Valoración como primera  etapa  del  Proceso  de  Atención  de  Enfermería,   presenta  disnea,  cianosis, ruidos respiratorios adventicios, produce esputo con frecuencia y tos inefectiva. ¿Cuál es la etiqueta diagnóstica que usted considera para la formulación del Diagnóstico real de Enfermería con formato PES?",
  choices: [
      "- Limpieza ineficaz de vías aéreas.",
      "- Riesgo de aspiración.",
      "- Riesgo de asfixia.",
      "- Deterioro de la integridad tisular."
  ],
  answer: "- Limpieza ineficaz de vías aéreas.",
},
{
  question: "Una  de  las  teorizantes  de  enfermería  se  centra  en  el  individuo  como  un  sistema biopsicosocial  adaptativo  que  emplea  un  ciclo  de  realimentación  de  entradas (estímulos),  producción  (procesos  de  control)  y  salidas  (conductas  o  respuestas adaptativas). ¿Cuál es la teorizante que utiliza este enfoque?",
  choices: [
      "- Callista Roy.",
      "- Betty Neuman.",
      "- Virginia Henderson.",
      "- Martha Rogers."
  ],
  answer: "- Callista Roy.",
},
{
  question: `"La OMS, plantea varios objetivos esenciales para la cirugía segura y evitar eventos adversos en los pacientes. Seleccione los objetivos de la cirugía segura para minimizar
  <br>los efectos adversos quirúrgicos:
  <br>1.  Operar el paciente correcto.
  <br>2.  Comunicar efectivamente.
  <br>3.  Preparar al paciente.
  <br>4.  Inducción anestésica.
  <br>5.  Minimizar el riesgo de infección.
  <br>6.  Recuperación post anestésica.
  <br>7.  Impedir la retención de compresas."`,
  choices: [
      "- 1, 2, 5, 7",
      "- 3, 5, 6 , 7",
      "- 1, 4, 5, 6",
      "- 2, 3, 4, 6"
  ],
  answer: "- 1, 2, 5, 7",
},
{
  question: "Paciente de 21 años, que ingresa en el Servicio de emergencia  por presentar un golpe en la cabeza producto de realizar una instalación eléctrica, siendo atendido por el especialista  evidenciando  un  hematoma  a  nivel  del  hipotálamo,  a  la  valoración  de enfermería  en el turno de la mañana evidenciándose al examen físico  presión arterial 120/70 mm Hg; frecuencia cardiaca 82 latidos/min, frecuencia respiratoria 20/min y saturación de oxígeno arterial en 98%, temperatura 36°C,   en el turno de la tarde, presión  arterial  110/70  mm  Hg;  frecuencia  cardiaca  80  latidos/min,  frecuencia respiratoria 20/min y saturación de oxígeno arterial en 98%, temperatura 38°C, en la exploración complementaria una analítica normal. ¿Cuál es la etiqueta diagnóstica de enfermería que priorizaría en el paciente?",
  choices: [
      "- 00008 Termorregulación ineficaz.",
      "- 00006 Hipotermia.",
      "- 00007 Hipertermia.",
      "- 00217 Riesgo de reacción alérgica."
  ],
  answer: "- 00008 Termorregulación ineficaz.",
},{
        question: "Una paciente cursa embarazo de 36 semanas, acude a consulta médica por presentar metrorragias escasas con sangre oscura y coágulos, con dolor abdominal continuo e intenso. Para aplicar el proceso de atención de enfermería es necesario conocer la patología  con  la  que  guarda  relación  estos  signos  y  síntomas.  ¿A  qué  patología corresponde?",
        choices: [
            "- Desprendimiento placenta normo inserta.",
            "-  Placenta previa.",
            "- Amenaza de aborto.",
            "- Enfermedad trofoblástica gestacional."
        ],
        answer: "- Desprendimiento placenta normo inserta.",
    },
    {
        question: `"Seleccione  las  manifestaciones  clínicas  que  corresponden  a  la  pérdida  del  tono muscular como cambio característico indicativo de muerte clínica inminente:\t
        <br>1.  Dificultad para hablar.
        <br>2.  Pulso más lento y débil.
        <br>3.  Dificultad para tragar.
        <br>4.  Incontinencia urinaria.
        <br>5.  Disminución de la sensibilidad.
        <br>6.  Disminución de la Presión Arterial."`,
        choices: [
            "- 1, 3, 4",
            "- 1, 5, 6",
            "- 2, 3, 5",
            "- 2, 4, 6"
        ],
        answer: "- 1, 3, 4",
    },
    {
        question: "Como  profesional  de  enfermería  de  un  centro  geriátrico,  al  valorar  el  estado nutricional de un paciente, identifica un IMC de 24.5. Según este dato. ¿A qué estado nutricional corresponde el adulto mayor?",
        choices: [
            "- Normal.",
            "- Bajo peso.",
            "- Sobrepeso.",
            "- Obesidad I."
        ],
        answer: "- Normal.",
    },
    {
        question: "Al desplazar un paciente en su cama con la ayuda de otro profesional, usted debe considerar  la  posición  del  paciente  para  la  movilización.  ¿Cuál  de  las  siguientes posiciones es la indicada en este caso?",
        choices: [
            "- Brazos cruzados sobre el tórax y cabeza flexionada.",
            "- Brazos extendidos al lado del cuerpo y cabeza extendida.",
            "- Piernas extendidas y pies en posición vertical.",
            "- Paciente girado sobre el lado opuesto al enfermero."
        ],
        answer: "- Brazos cruzados sobre el tórax y cabeza flexionada.",
    },
    {
        question: "La actuación de la enfermera en la atención familiar y comunitaria en el marco de la APS,  implica  asumir  una  relación  personal,  asistencial  que  hace  referencia  a  la conexión  entre  las  distintas  actuaciones  asistenciales,  relativas  a  un  problema  de salud,  actuaciones  que  pueden  ser  realizadas  por  distintos  profesionales  y  en diferentes  ámbitos  del  sistema  sanitario.  ¿Cuál  es  el  tema  al  que  hace  mención  el enunciado?",
        choices: [
            "- Continuidad de los cuidados.",
            "- Longitudinalidad de los cuidados.",
            "- Promoción de los cuidados.",
            "- Prevención de los cuidados."
        ],
        answer: "- Continuidad de los cuidados.",
    },
    {
        question: `Seleccione los enunciados que hacen referencia al principio de universalidad de la bioseguridad:\t\t
        <br>1.  Evitar la exposición directa a la sangre.
        <br>2.  Se debe involucrar a todos los pacientes.
        <br>3.  Incluir a todas las instituciones de salud.
        <br>4.  Todos los materiales utilizados son depositados y eliminados sin riesgo.
        <br>5.  Todo el personal debe cumplir precauciones estándares.
        <br>6.  Utilizar materiales adecuados para manejo de fluidos orgánicos.`,
        choices: [
            "- 2, 3, 5",
            "- 1, 4, 6",
            "- 2, 3, 6",
            "- 1, 4, 5"
        ],
        answer: "- 2, 3, 5",
    },
    {
        question: "Paciente acude a la consulta por presentar: dificultad para respirar, fiebre, tos que moviliza secreciones y dolor precordial. A la exploración física del tórax se ausculta sonidos de tono alto, ligeros que se escuchan al final de la inspiración a nivel de base derecha del pulmón. ¿Cuál es el ruido adventicio que presenta el paciente?",
        choices: [
            "- Crepitantes.",
            "- Roncus.",
            "- Sibilancias.",
            "- Estridor."
        ],
        answer: "- Crepitantes.",
    },
    {
        question: "Paciente  de  22  años  acude  al  centro  de  salud  para  solicitar  información  sobre planificación familiar, en la consulta refiere ser presionada por su pareja para quedar embarazada, sin embargo, indica que no se encuentra preparada para formar una familia. ¿A qué enfoque de derecho hace referencia el enunciado?",
        choices: [
            "- Enfoque de sexualidad integral.",
            "- Enfoque de igualdad.",
            "- Enfoque de género.",
            "- Enfoque de inclusión social."
        ],
        answer: "- Enfoque de sexualidad integral.",
    },
    {
        question: "En las enfermedades inmunoprevenibles como la Difteria. ¿Cuál es el tipo de muestra que se debe tomar?",
        choices: [
            "- Hisopado orofaríngeo, nasofaríngeo o de lesiones cutáneas.",
            "- Sangre, dependiendo de las condiciones del paciente: tejido hepático.",
            "- Líquido cefalorraquídeo, sangre.",
            "- Orina, saliva o líquido cefalorraquídeo."
        ],
        answer: "- Hisopado orofaríngeo, nasofaríngeo o de lesiones cutáneas.",
    },
    {
        question: "En la profesión de enfermería existe un modelo de pensamiento útil para describir el dominio  de  la  disciplina,  denominado  paradigma.  Los  siguientes  son  elementos fundamentales del paradigma enfermero, EXCEPTO:",
        choices: [
            "- Enfermedad.",
            "- Persona.",
            "- Entorno.",
            "- Enfermería."
        ],
        answer: "- Enfermedad.",
    },
    {
        question: "¿Cuál de los siguientes tipos de soluciones corresponde a una solución hipotónica?",
        choices: [
            "- Solución Salina al 0.3%",
            "- Solución Salina al 0.9%",
            "- Solución Salina al 3%",
            "- Solución Salina al 5%"
        ],
        answer: "- Solución Salina al 0.3%",
    },{
      question: `Identifique y relacione los escenarios de la atención de salud.
      <br>1. Atención individual
      <br>2. Atención familiar
      <br>3. Atención a la comunidad
      <br>4. Atención al ambiente o entorno natural
      <hr>
      <br>a. La provisión de servicios debe incorporar estrategias y acciones orientadas al cuidado ambiental como uno de los factores más importantes de salud.
      <br>b. El equipo de salud debe identificar oportunamente problemas y factores de riesgos de cada uno de sus miembros y de la familia.
      <br>c. La atención integral se orienta a promover una cultura y una práctica de cuidado y auto cuidado de la salud.
      <br>d. Es el escenario inmediato donde se desarrolla la vida de las personas y las familias`,
      choices: [
          "- 1c, 2b, 3d, 4a",
          "- 1a, 2c, 3b, 4d",
          "- 1b, 2d, 3a, 4c",
          "- 1d, 2c, 3a, 4b"
      ],
      answer: "- 1c, 2b, 3d, 4a",
  },{
    question: "Paciente de 73 años con antecedentes de EPOC, acude a la emergencia por presentar alteraciones  del  estado  de  conciencia  y  dificultad  respiratoria,  para  su  manejo  se realiza una gasometría arterial donde se reporta una PO2 en 55mmHg. ¿Cuál es la alteración que presenta el paciente?",
    choices: [
        "- Hipoxemia.",
        "- Hipercapnia.",
        "- Hipoxia.",
        "- Hipocapnia."
    ],
    answer: "- Hipoxemia."
},
{
    question: "Tomando  como  referencia  los  diagnósticos  de  enfermería  con  estructura  NANDA. <br>¿Cuál es la formulación correcta del diagnóstico con etiqueta Riesgo de desequilibrio de volumen de líquidos?",
    choices: [
        "- Riesgo de desequilibrio de volumen de líquidos relacionado con obstrucción intestinal, ascitis, sepsis, lesión traumática, quemaduras.",
        "- Riesgo de desequilibrio de volumen de líquidos, relacionado con cirugía abdominal, manifestado por ascitis.",
        "- Riesgo de desequilibrio de volumen de líquidos, relacionado con cirugía abdominal, manifestado por obstrucción intestinal.",
        "- Riesgo de desequilibrio de volumen de líquidos, relacionado con lesión traumática, manifestado por la evolución de la fractura de cadera."
    ],
    answer: "- Riesgo de desequilibrio de volumen de líquidos relacionado con obstrucción intestinal, ascitis, sepsis, lesión traumática, quemaduras."
},
{
    question: "Mujer de 32 años, ingresa al servicio de obstetricia con un  embarazo  de 34 semanas. Al interrogatorio refiere sangrado transvaginal hace 3 horas, no hay dolor, signos vitales: TA: 130/80 mmHg, T: 37 °C, FC: 96 lpm, FCF: 148 lpm. A la valoración se observa presencia de hemorragia, por lo que se decide hospitalización para control, monitoreo  y  tratamiento.  Diagnóstico  Placenta  previa.  ¿Cuál  de  las  siguientes estrategias de enfermería estaría contraindicada en este momento?",
    choices: [
        "- Realización de una exploración vaginal.",
        "- Reposo absoluto en cama.",
        "- Administración de betametasona.",
        "- Preparación para un parto por cesárea."
    ],
    answer: "- Realización de una exploración vaginal."
},
{
    question: "¿Cuál es el tipo de muestreo que permite estudiar una población grande y dispersa, siempre y cuando se dificulte la aplicación de otras técnicas de muestreo?",
    choices: [
        "- Por conglomerados.",
        "- Aleatorio simple.",
        "- Aleatorio estratificado.",
        "- De conveniencia."
    ],
    answer: "- Por conglomerados."
},
{
    question: "El  equipo  de  salud  responsable  del  tratamiento  directamente  observado  para  la tuberculosis (TDO), debe garantizar su cumplimiento para los afectados que viven y/o trabajen dentro del área de influencia. Cada profesional tiene actividades según su rol. ¿Cuál es una actividad específica de la atención de enfermería?",
    choices: [
        "- Educar al afectado para la recolección de la muestra de esputo.",
        "- Determinar el esquema de tratamiento de acuerdo con el caso.",
        "- Aplicar un proceso psicoterapéutico individual y familiar.",
        "- Gestionar ayuda y soporte social para el afectado y su familia."
    ],
    answer: "- Educar al afectado para la recolección de la muestra de esputo."
},
{
    question: "Al centro de salud acude una señora con problemas para mantener el equilibrio por lo que necesita ayuda de sus familiares para la deambulación, usted como profesional de enfermería debe realizar la valoración. ¿Cuál de las siguientes escalas utilizaría para su valoración?",
    choices: [
        "- Tinetti.",
        "- Barthel.",
        "- Yesavage.",
        "- Pfeiffer."
    ],
    answer: "- Tinetti."
},
{
    question: "En  el  choque  hipovolémico  para  la  compensación  con  soluciones:  ¿Cuál  de  las siguientes soluciones intravenosas no se debe utilizar?",
    choices: [
        "- Dextrosa al 5% en agua.",
        "- Cloruro de sodio 0,9%.",
        "- Lactato Ringer.",
        "- Coloides."
    ],
    answer: "- Dextrosa al 5% en agua."
},
{
    question: "Hombre viudo, de 68 años, jubilado hace 3 años, vive solo a pesar de que tiene 3 hijos, todos  casados  al  momento,  actualmente  se  dedica  a  labores  domésticas  y  asiste  al grupo de la pastoral social en la iglesia cercana a su domicilio. ¿En qué etapa del ciclo vital familiar se encuentra?",
    choices: [
        "- Etapa de disolución.",
        "- Etapa de consolidación y apertura.",
        "- Familia en expansión.",
        "- Etapa de formación."
    ],
    answer: "- Etapa de disolución."
},
{
    question: "El profesional de enfermería comunitario utiliza varias herramientas para cumplir sus actividades diarias, una de ellas es definida como un espacio donde se conjugan diferentes saberes para la identificación y estudio de situaciones de salud, el análisis de los factores que los determinan, las soluciones más viables y factibles de acuerdo al contexto local y el monitoreo y evaluación de los resultados obtenidos después de la aplicación de las decisiones tomadas. ¿Cómo se denomina esta herramienta?",
    choices: [
        "- Sala situacional.",
        "- Diagnóstico situacional.",
        "- Mapa parlante.",
        "- Ficha familiar."
    ],
    answer: "- Sala situacional."
},
{
    question: "Sujeto de cuidado masculino de 33 años, con antecedentes de hipertensión arterial, acude a consulta externa para su valoración nutricional, para lo cual los profesionales de enfermería mesuran su antropometría, remitiendo los siguientes datos: IMC: 30.8, Perímetro de cintura: 105cm y Circunferencia de la Cadera: 73cm. ¿Cuáles son los resultados de la valoración nutricional reflejados en el sujeto?",
    choices: [
        "- Se evidencia una obesidad clase I,  distribución de grasa tipo androide y riesgo de morbimortalidad cardiovascular.",
        "- Se evidencia una obesidad clase III, distribución de grasa tipo androide y riesgo de morbimortalidad cardiovascular.",
        "- Se evidencia una obesidad clase II, distribución de grasa tipo androide y no existe riesgo de morbimortalidad cardiovascular.",
        "- Se evidencia una obesidad clase I,  distribución de grasa tipo ginoide y riesgo de morbimortalidad cardiovascular."
    ],
    answer: "- Se evidencia una obesidad clase I,  distribución de grasa tipo androide y riesgo de morbimortalidad cardiovascular."
},
{
    question: `De las siguientes opciones, seleccione los efectos fisiológicos que tiene la aplicación de frío:
    <br>1.  Reducción de la permeabilidad capilar.
    <br>2.  Efecto sedante.
    <br>3.  Efecto anestésico local.
    <br>4.  Vasoconstricción.
    <br>5.  Vasodilatación.
    <br>6.  Aumento de la permeabilidad capilar.`,
    choices: [
        "- 1, 3, 4",
        "- 1, 5, 6",
        "- 2, 3, 5",
        "- 2, 4, 6"
    ],
    answer: "- 1, 3, 4"
},
{
    question: "Atendiendo los aspectos propios del proceso de envejecimiento, complete el siguiente enunciado: La Neumonía en los adultos mayores es frecuente porque _______________________ la eficacia del reflejo _______________________ y el _______________________.",
    choices: [
        "- disminuye - de deglución - tusígeno.",
        "- aumenta - de deglución - tusígeno.",
        "- disminuye - nauseoso - tusígeno.",
        "- aumenta - nauseoso - tusígeno."
    ],
    answer: "- disminuye - de deglución - tusígeno."
},
{
    question: "Cuando la paciente embarazada se encuentra acostada durante la toma de la tensión arterial, en la posición decúbito supino, se puede provocar hipotensión a causa de compresión venosa. ¿Cuál vena es más probable que haya sufrido compresión?",
    choices: [
        "- Vena cava inferior.",
        "- Vena femoral.",
        "- Vena porta hepática.",
        "- Vena cava superior."
    ],
    answer: "- Vena cava inferior."
},
{
    question: "Paciente masculino de 78 años, asiste al servicio de emergencia del Hospital Básico por presentar trastornos en la micción, aumento de volumen en región suprapúbico y dolor.  El  familiar  que  lo  acompaña  manifiesta  antecedentes  de  salud  que  lo  han llevado  al  encamamiento  prolongado,  incontinencia  urinaria  y  tratamiento  con sondaje  vesical  permanente.  Luego  de  la  valoración  realizada  al  usuario,  el especialista indica al profesional de enfermería el cambio de la sonda vesical para evacuar  vejiga  y  mejorar  los  síntomas  que  presenta.  ¿Cuál  es  la  sonda  vesical indicada para este paciente?",
    choices: [
        "- Tamaño 40 cm, # 18 Fr, dos vías.",
        "- Tamaño 22cm, #20 Fr, tres vías.",
        "- Tamaño 30cm, #18 Fr, dos vías.",
        "- Tamaño 15 cm, # 10Fr, dos vías."
    ],
    answer: "- Tamaño 40 cm, # 18 Fr, dos vías."
},
{
    question: `Señale cuáles son las causas fetales para la realización de una cesárea: 
    <br>a.  Compromiso de bienestar fetal.
    <br>b.  Tumor benigno o maligno del canal de parto.
    <br>c.  Distocias de presentación.
    <br>d.  Cirugía uterina previa, plastia vaginal.
    <br>e.  Embarazo múltiple con distocia de presentación o patología obstétrica.
    <br>f.  Malformaciones fetales o gemelos siameses que supongan distocias.`,
    choices: [
        "- a, c, e, f",
        "- a, c, d, f",
        "- b, d, e, f",
        "- b, c, e, f"
    ],
    answer: "- a, c, e, f"
},
{
    question: "Paciente con diagnóstico de esquizofrenia con tratamiento de Haloperidol, vía oral cada  8  horas.  Durante  su  turno  se  presenta  un  error  con  el  medicamento,  al administrar en su lugar Alopurinol. Por lo tanto, usted decide libremente notificar este evento. ¿Cuál es el sistema de notificación que está aplicando en este caso?",
    choices: [
        "- No punitivo.",
        "- Confidencial.",
        "- Independiente.",
        "- Capacidad de respuesta."
    ],
    answer: "- No punitivo."
},
{
    question: "¿Cuál es la clasificación de los servicios de salud por niveles de atención según el MAIS-FCI?",
    choices: [
        "- Prehospitalaria, primer nivel, segundo nivel, tercer nivel y cuarto nivel de atención.",
        "- Primer nivel, segundo nivel, tercer nivel y cuarto nivel de atención.",
        "- Prehospitalaria, primer nivel, segundo nivel, tercer nivel de atención.",
        "- Primer nivel, segundo nivel, tercer nivel de atención."
    ],
    answer: "- Prehospitalaria, primer nivel, segundo nivel, tercer nivel y cuarto nivel de atención."
},
{
    question: "La  aspiración  de  secreciones  por  traqueostomía  es  un  procedimiento  básico  del cuidado   enfermero   en   pacientes   adultos   y   adultos   mayores   con   patologías respiratorias.  ¿Cuál  es  la  primera  actividad  que  debe  realizar  de  acuerdo  a prioridad?",
    choices: [
        "- Explorar los ruidos pulmonares del paciente y la saturación de oxígeno mediante oxímetro de pulso.",
        "- Ventilar al paciente con la bolsa manual de reanimación y flujo alto de oxígeno por 30 s aproximadamente.",
        "- Aplicar aspiración en tanto se retira y gira en forma cuidadosa el catéter 360 grados (no más de 10 a 15 s).",
        "- Observar cantidad, color, olor y consistencia de las secreciones aspiradas para registrarlas en la historia clínica."
    ],
    answer: "- Explorar los ruidos pulmonares del paciente y la saturación de oxígeno mediante oxímetro de pulso."
},
{
  question: "Identifique el efecto que produce la aplicación del frío.",
  choices: [
      "- Reduce la hemorragia.",
      "- Reduce la vasoconstricción.",
      "- Aumenta el flujo sanguíneo.",
      "- Aumenta el suministro de oxígeno a los tejidos."
  ],
  answer: "- Reduce la hemorragia.",
},{
  question: 'Uno de los criterios para el diagnóstico de la Diabetes Mellitus es presentar síntomas diabéticos  como ________________, ________________  y  pérdida  de  peso  no "explicada, además tener concentraciones de glucosa plasmática equivalente o mayor a ________________ en cualquier hora del día sin tomar en consideración el tiempo transcurrido desde la última comida.',
  choices: [
      "- poliuria – polidipsia – 200 mg/dL (11,1 mmol/L).",
      "- policitemia – poliuria – 200 mg/dL (11,1 mmol/L).",
      "- poliuria – polidipsia – 126 mg/dL (7,0 mmol/L).",
      "- policitemia – poliuria – 126 mg/dL (7,0 mmol/L)."
  ],
  answer: "- poliuria – polidipsia – 200 mg/dL (11,1 mmol/L).",
},
{
  question: "Una  mujer  en  edad  fértil  que  acude  a  la  consulta  médica,  indica  que  tiene  los siguientes  signos  y  síntomas:  retraso  de  8  días  de  su  menstruación,  náuseas  en  la mañana y vómito ocasional, turgencia mamaria y cansancio ¿A qué tipo de signos y síntomas fisiológicos de embarazo corresponden?",
  choices: [
      "- Signos presuntivos de embarazo.",
      "- Signos compatibles de embarazo.",
      "- Signos probables de embarazo.",
      "- Signos positivos de embarazo."
  ],
  answer: "- Signos presuntivos de embarazo.",
},
{
  question: "Dentro de la institucionalización del cuidado enfermero, surgen mujeres encargadas de  brindar  la  atención  a  los  enfermos,  entre  ellas  las  matronas  romanas.  ¿Cuál matrona se destacó en esa época?",
  choices: [
      "- Fabiola.",
      "- Febe.",
      "- Peplau.",
      "- Henderson."
  ],
  answer: "- Fabiola.",
},
{
  question: "Paciente de 48 años, en postoperatorio mediato de colostomía, en el examen físico se identifica: deterioro de la integridad cutánea relacionado con la irritación de la piel periestomática  por  el  líquido  intestinal.  ¿Cuál  es  la  intervención  principal  de Enfermería?",
  choices: [
      "- Cuidados de la piel circundante al estoma.",
      "- Valorar las características del estoma.",
      "- Educar sobre dieta postcolostomía.",
      "- Controlar ingresos y egresos de líquidos."
  ],
  answer: "- Cuidados de la piel circundante al estoma.",
},
{
  question: "Una de las recomendaciones prácticas para prevenir la Hipertensión Arterial es la actividad física. ¿Cuál es la intensidad de la actividad, el tiempo de actividad por día y la frecuencia de actividad física por semana que recomienda el Ministerio de Salud Pública?",
  choices: [
      "- Actividad física de moderada intensidad, de 30 minutos al día y de 5 a 7 días por semana.",
      "- Actividad física de leve intensidad, de 30 minutos al día y de 5 a 7 días por semana.",
      "- Actividad física de moderada intensidad, de 30 minutos al día y de 3 a 7 días por semana.",
      "- Actividad física de leve intensidad, de 30 minutos al día y de 3 a 7 días por semana."
  ],
  answer: "- Actividad física de moderada intensidad, de 30 minutos al día y de 5 a 7 días por semana.",
},
{
  question: "Al servicio de emergencia en el que usted labora el equipo de trabajo de Enfermería se encuentra debatiendo cuál es la mejor etiqueta diagnóstica para un paciente con dificultad respiratoria leve. A pesar de las diferencias de criterio del grupo sobre el manejo  del  paciente,  el  líder  toma  la  decisión  de  rechazar  la  opinión  de  sus compañeros  porque  él  cree  tener  la  mejor  opción  de  etiqueta  diagnóstica  para  su cuidado. ¿Qué actitud sugiere para fomentar el pensamiento crítico en esta situación?",
  choices: [
      "- Imparcialidad.",
      "- Integridad.",
      "- Independencia.",
      "- Perseverancia."
  ],
  answer: "- Imparcialidad.",
},
{
  question: "Paciente  con  Diabetes  tipo  1,  acude  a  la  emergencia  por  presentar  vómitos  y deposiciones diarreicas por varias ocasiones, se realiza una glicemia y se evidencia 400 mg/dL. El médico le indica iniciar el tratamiento para Cetoacidosis diabética. ¿Cuál es la intervención de enfermería prioritario en este caso?",
  choices: [
      "- Administrar volumen de líquidos parenterales.",
      "- Controlar el electrolito Na en pruebas de orina.",
      "- Registrar ingresos en la hidratación del paciente.",
      "- Realizar un electrocardiograma y reportar alteraciones."
  ],
  answer: "- Administrar volumen de líquidos parenterales.",
},
{
  question: "Seleccione la opción de respuesta que complete el siguiente enunciado: La producción de la hormona ________________ se da en la glándula ________________, la cual interviene en la eyección de la leche materna.",
  choices: [
      "- Oxitocina, neurohipófisis.",
      "- Progesterona, hipófisis.",
      "- Prolactina, mamaria.",
      "- Estrógeno, cuerpo lúteo."
  ],
  answer: "- Oxitocina, neurohipófisis.",
},
{
  question: "El cáncer de cérvix o cuello uterino en el estadio II se caracteriza por:",
  choices: [
      "- El carcinoma se extiende más allá del cuello, alcanzando la pared pélvica y compromete la vagina, sin llegar al tercio inferior.",
      "- El carcinoma está estrictamente confinado al cuello, no se tiene en cuenta la extensión al cuerpo.",
      "- El carcinoma se extiende más allá de la pelvis verdadera, compromete la mucosa de la vejiga o el recto.",
      "- El carcinoma se extiende hasta la pared de la pelvis. El tumor comprende el tercio inferior de la vagina."
  ],
  answer: "- El carcinoma se extiende más allá del cuello, alcanzando la pared pélvica y compromete la vagina, sin llegar al tercio inferior.",
},
{
  question: "De  acuerdo  con  el  MAIS-FCI,  cuando  se  integra  a  la  salud  desde  una  visión multidimensional y biopsicosocial tanto individual como colectiva actuando sobre los riesgos y condiciones que afectan la salud, identificando y potenciando los factores protectores de la salud articulando acciones de promoción, prevención, recuperación, rehabilitación, cuidados paliativos de las personas, familias comunidad y su entorno se refiere a:",
  choices: [
      "- Principios del Modelo de Atención Integral de Salud.",
      "- Objetivo del Modelo de Atención Integral de Salud.",
      "- Propósito del Modelo de Atención Integral de Salud.",
      "- Objetivos estratégicos para el fortalecimiento del Modelo de Atención Integral de Salud."
  ],
  answer: "- Principios del Modelo de Atención Integral de Salud.",
},
{
  question: `Seleccione los casos en los que el personal de salud al atender pacientes con sospecha de tuberculosis debe utilizar los respiradores N 95:
  <br>1.  Durante  el  procedimiento  de  la  toma  de  muestra  de  esputo  y  la  atención  a afectados en habitaciones de aislamiento para tuberculosis.
  <br>2.  Durante  las  actividades  de  limpieza  que  se  realizan  en  áreas  donde  se encuentran afectados con bacteriología positiva.
  <br>3.  Durante la búsqueda de sintomáticos respiratorios en todas las áreas y servicios de los establecimientos de salud.
  <br>4.  Durante la realización de broncoscopias u otros procedimientos que inducen tos o generan aerosoles.
  <br>5.  Durante el traslado de afectados con TB bacteriología positiva (ambulancias y vehículos institucionales).
  <br>6.  Durante la permanencia del paciente en zonas comunes de los establecimientos de salud.`,
  choices: [
      "- 1, 2, 4, 5",
      "- 2, 3, 5, 6",
      "- 1, 3, 4, 5",
      "- 2, 4, 5, 6"
  ],
  answer: "- 1, 2, 4, 5",
},
{
  question: "Seleccione la respuesta que corresponde a la definición de bienestar fetal:",
  choices: [
      "- Estado de homeostasis fetal que se traduce clínicamente en presencia de movimientos fetales, aceleraciones de la FCF y bioquímicamente en pH de cuero cabelludo > 7.10",
      "- Sospecha o confirmación de perturbación del estado metabólico basal del feto. Disminución del intercambio materno fetal de oxígeno que se expresa con disminución de movimientos fetales, alteraciones de la FCF y acidosis fetal.",
      "- Compromiso permanente o transitorio del bienestar fetal que se evidencia durante el trabajo de parto. Bioquímicamente se traduce en hipoxia, hipercapnia y acidosis, manifestándose clínicamente con alteraciones de la frecuencia cardíaca fetal.",
      "- Término inespecífico e inadecuado utilizado para designar un “riesgo de pérdida o compromiso del bienestar fetal”."
  ],
  answer: "- Estado de homeostasis fetal que se traduce clínicamente en presencia de movimientos fetales, aceleraciones de la FCF y bioquímicamente en pH de cuero cabelludo > 7.10",
},
{
  question: "¿En qué dimensión de enfermería existen problemas o situaciones cuya prescripción y tratamiento  requieren  la  colaboración  de  otros  profesionales  de  la  salud  para  un tratamiento conjunto definitivo?",
  choices: [
      "- Interdependiente.",
      "- Dependiente.",
      "- Curativa.",
      "- Independiente."
  ],
  answer: "- Interdependiente.",
},
{
  question: "Usted como profesional de Enfermería identifica el siguiente diagnóstico enfermero: déficit de volumen de líquidos, relacionado con pérdida activa de sangre, manifestado por disminución de la presión arterial, sequedad de mucosas orales, aumento de la frecuencia  del  pulso,  debilidad  y  sed.  En  la  planificación  de  sus  cuidados.  ¿Qué resultado esperado elige usted para la paciente según el diagnóstico enfermero citado?",
  choices: [
      "- Aumento de volemia.",
      "- Termorregulación.",
      "- Equilibrio electrolítico y ácido - base.",
      "- Eliminación urinaria."
  ],
  answer: "- Aumento de volemia.",
},
{
  question: "Los  siguientes  son  objetivos  relacionados  a  la  necesidad  de  cambios  de  posición, EXCEPTO:",
  choices: [
      "- Ejecución de procedimientos médicos.",
      "- Mantener una buena alineación corporal.",
      "- Evitar la aparición de isquemia.",
      "- Mejorar la respiración y la circulación."
  ],
  answer: "- Ejecución de procedimientos médicos.",
},
{
  question: "¿Cuál  de  los  siguientes  hitos  históricos  marcó  el  reconocimiento  de  la  enfermería como profesión y su estatus actual?",
  choices: [
      "- La Guerra de Crimea.",
      "- Las cruzadas de la Edad media.",
      "- Guerra civil española.",
      "- Edad antigua."
  ],
  answer: "- La Guerra de Crimea.",
},
{
  question: `Relacione el evento con su respectivo caso: 
  <br> NOTIFICACIÓN DEL EVENTO 
  <br>1. Cuasi eventos.
  <br>2. Eventos adversos.
  <br>3. Eventos centinela.
  <hr>
  <br>DEFINICIÓN
  <br>a. Paciente con una vía periférica con eritema, edema, cordón venoso palpable.
  <br>b. Paciente que le administran una medicación por una vía inadecuada y produce muerte.
  <br>c. Identificación oportuna de paciente con homónimo que necesita ser preparado para realizar endoscopia.`,
  choices: [
      "- 1c, 2a, 3b",
      "- 1b, 2c, 3a",
      "- 1a, 2b, 3c",
      "- 1b, 2a, 3c"
  ],
  answer: "- 1c, 2a, 3b",
},
{
  question: "Paciente ingresa con antecedentes de insuficiencia valvular aórtica. El personal de enfermería  debe  realizar  el  examen  físico  para  determinar  algún  sonido  cardíaco anómalo  que  se  origina  a  nivel  de  la  aorta,  para  la  cual  debe  utilizar  técnicas  de auscultación de focos cardíacos. ¿Cuál es la localización de este foco cardíaco o aórtico que hace referencia el enunciado?",
  choices: [
      "- Segundo espacio intercostal, línea paraesternal derecha.",
      "- Segundo espacio intercostal, línea paraesternal izquierda.",
      "- Tercer espacio intercostal, línea paraesternal izquierda.",
      "- Mitad inferior del esternón a lo largo de la línea paraesternal izquierda."
  ],
  answer: "- Segundo espacio intercostal, línea paraesternal derecha.",
},
{
  question: `Relacione los tipos de control administrativo con su definición:
  <br>
  <br>Definición
  <br>1. Se realizan antes que se inicie la actividad.
  <br>2. Se concentran en lo que sucede durante el proceso de trabajo.
  <br>3. Se implementan después que el trabajo está terminado.
  <br>4. Opera por medio de la supervisión directa como regla y procedimiento.
  <hr>
  <br>Tipos
  <br>a. Preventivos
  <br>b. Retroalimentación
  <br>c. Extrínseco
  <br>d. Concurrentes`
  ,
  choices: [
      "- 1a, 2d, 3b, 4c",
      "- 1b, 2a, 3d, 4c",
      "- 1c, 2a, 3d, 4b",
      "- 1d, 2b, 3a, 4c"
  ],
  answer: "- 1a, 2d, 3b, 4c",
},
{
  question: "Usted  como  profesional  de  enfermería  asiste  a  un  neonato  de  37  semanas  con padecimiento respiratorio de evolución aguda, autolimitada y benigna, provocada por el  líquido  pulmonar  fetal  luego  del  nacimiento,  que  en  condiciones  normales  es removido gracias a que el epitelio alveolar cambia de secretar cloro a absorción de sodio y las prostaglandinas dilatan los vasos linfáticos y favorecen el paso del fluido hacia  la  circulación  pulmonar  que  se  establece  a  plenitud  luego  de  la  primera respiración. ¿A qué patología del recién nacido corresponde el enunciado?",
  choices: [
      "- Taquipnea transitoria del RN.",
      "- Síndrome de Dificultad Respiratoria (SDR).",
      "- Enfermedad de membrana hialina (EMH).",
      "- Hipertensión pulmonar persistente (HPP)."
  ],
  answer: "- Taquipnea transitoria del RN.",
},
{
  question: "Al centro de salud llega un adulto joven de 33 años, quien es traído por su esposa en \ncontra de su voluntad, debido a que presenta ideas suicidas y manifiesta que escucha \nvoces y en varias ocasiones demuestra estados depresivos desde aproximadamente 24 \ndías. ¿Qué tipo de valoración de enfermería es la más adecuada para este caso?",
  choices: [
      "- Valoración urgente.",
      "- Valoración céfalo-caudal.",
      "- Valoración repetida.",
      "- Valoración por sistemas."
  ],
  answer: "- Valoración urgente.",
},
{
  question: "Relacione las alteraciones de la frecuencia respiratoria con sus características.\t\t\nAlteraciones\tCaracterísticas\n1. Hiperpnea\ta. Aumento gradual seguido de una disminución gradual con periodo de apnea.\n2. Cheyne-Stokes\tb. Respiraciones de igual profundidad seguidas por un periodo de apnea.\n3. Biot\tc. Movimientos respiratorios rápidos y profundos. Se produce por alteraciones metabólicas.\n",
  choices: [
      "- 1c, 2a, 3b.",
      "- 1a, 2b, 3c.",
      "- 1b, 2c, 3a.",
      "- 1c, 2b, 3a."
  ],
  answer: "- 1c, 2a, 3b.",
},
{
  question: `La hiperbilirrubinemia es una patología que los recién nacidos desarrollan durante las primeras semanas de vida, entre las causas hemolíticas tenemos:
  <br>a.  Enfermedad hemolítica ABO.
  <br>b.  Incompatibilidad RH.
  <br>c.  Hipoglicemia.
  <br>d.  Sepsis.
  <br>e.  STORCH.
  <br>f.  Diabetes gestacional.`,
  choices: [
      "- a, b, d, e",
      "- a, b, c, d",
      "- b, c, d, e",
      "- b, d, e, f"
  ],
  answer: "- a, b, d, e",
},
{
  question: `Usted  atiende  mujer  que  cursa  embarazo  de  primer  trimestre.  Seleccione  las recomendaciones que se deben informar:
  <br>1.  Calcular la fecha probable de parto por F.U.M.
  <br>2.  Tamizaje de prueba tiroidea.
  <br>3.  Solicitar grupo sanguíneo y factor Rh, biometría hemática y VDRL.
  <br>4.  Controlar y registrar presión arterial.
  <br>5.  Descartar incompatibilidad de grupo y factor Rh.
  <br>6.  Medir y registrar el peso.`,
  choices: [
      "- 3, 4, 5",
      "- 1, 2, 6",
      "- 1, 4, 6",
      "- 1, 2, 3"
  ],
  answer: "- 3, 4, 5",
},
{
  question: "Al valorar un paciente con trauma craneoencefálico, usted observa que no abre los ojos   bajo   ningún   estímulo,   al   preguntar   su   nombre   responde   con   palabras inapropiadas y al evaluar la respuesta motora observa una flexión anormal. ¿Qué puntuación tiene este paciente aplicando la Escala del Coma de Glasgow?",
  choices: [
      "- 7",
      "- 8",
      "- 9",
      "- 6"
  ],
  answer: "- 7",
},
{
  question: "Una mujer nulípara, gestante de 38 semanas con los siguientes síntomas: hace 2 horas le  salió  de  su  vagina  una  secreción  mucosa,  sanguinolenta,  abundante,  en  forma espontánea,  después  de  lo  cual  ha  tenido  unas  contracciones  uterinas  que  ha  ido registrando  en  las  últimas  horas  de  una  duración  de  30  a  40  segundos  con  una frecuencia de cada 20 minutos. ¿En qué etapa del parto se encuentra la paciente?",
  choices: [
      "- Primera.",
      "- Segunda.",
      "- Tercera.",
      "- Cuarta."
  ],
  answer: "- Primera.",
},
{
  question: "Paciente  de  85  años  con  diagnóstico  de  cáncer  de  próstata  a  la  valoración  médica evidencia complicaciones en el cuadro clínico por posible metástasis lo cual implica un manejo  terapéutico  a  base  de  quimioterapia,  por  las  complicaciones  que  puedan presentarse durante el procedimiento, indica que debe conversar con sus familiares.\n¿Cuál es el derecho que se encuentra vulnerado?",
  choices: [
      "- Derecho a decidir.",
      "- Derecho a la información.",
      "- Derecho a no ser discriminado.",
      "- Derecho a la confidencialidad."
  ],
  answer: "- Derecho a decidir.",
},
{
  question: "¿Qué entiende como GÉNERO?",
  choices: [
      "- Es el conjunto de características que tienen mujeres y hombres, las cuales están basadas en factores/construcciones sociales.",
      "- Es el conjunto de creencias y costumbres sobre las preferencias sexuales, que tienen que ver con la formación que los individuos reciban.",
      "- Se refiere a las características con las que vienen hombres y mujeres determinados biológicamente.",
      "- Tiene relación con la naturaleza biológica y los hábitos que las personas adquieran a lo largo de su vida."
  ],
  answer: "- Es el conjunto de características que tienen mujeres y hombres, las cuales están basadas en factores/construcciones sociales.",
},
{
  question: `Relacione los tipos de dolor genitourinario con sus características:
  <br>Dolor
  <br>1. Prostático
  <br>2. Vesical
  <br>Características
  <br>a. Se localiza en la región suprapúbica.
  <br>b. Se caracteriza por ser un dolor continuo sordo que puede ser intenso con la micción y grave cuando hay acúmulo de orina.
  <br>c. Se localiza en el perineo y recto.
  <br>d. Se caracteriza por un malestar vago, sensación de plenitud del perineo y dolor dorsal vago.`,
  choices: [
      "- 1cd, 2ab.",
      "- 1ab, 2cd.",
      "- 1ac, 2bd.",
      "- 1bc, 2ad."
  ],
  answer: "- 1cd, 2ab.",
},
{
  question: "¿En el recién nacido de hasta 48 horas, que catéter se debe utilizar?",
  choices: [
      "- Catéter umbilical.",
      "- Catéter percutáneo.",
      "- Catéter central.",
      "- Catéter intraóseo."
  ],
  answer: "- Catéter umbilical.",
},
{
  question: "Paciente con diagnóstico de Shock Hipovolémico, en las intervenciones de enfermería debe  monitorizar  su  estado  hemodinámico  para  obtener  una  perfusión  tisular adecuada;  durante  los  cuidados  se  determina  con  prioridad  establecer  el  gasto cardíaco. ¿Cómo se calcula este parámetro hemodinámico?",
  choices: [
      "- Volumen Sistólico por la frecuencia cardíaca.",
      "- Presión sistólica menos la presión diastólica.",
      "- Dos presiones diastólicas más una sistólica divida para tres.",
      "- Presión arterial media menos la presión intracraneal."
  ],
  answer: "- Volumen Sistólico por la frecuencia cardíaca.",
},
{
  question: "El  recién  nacido  cuando  tiene  signos  y  síntomas  de  dificultad  respiratoria,  la enfermera/o,  valora  el  funcionamiento  del  sistema  respiratorio  a  través  de  la aplicación del Test de Silverman. Identifique que parámetros valora este test:",
  choices: [
      "- Aleteo nasal, quejido espiratorio, movimientos toraco-abdominal, tiraje intercostal y retracción xifoidea.",
      "- Coloración de la piel, respiración diafragmática, aleteo nasal, quejido espiratorio, tono muscular y tiraje intercostal.",
      "- Respiración torácica, disnea, respuesta motora, tiraje intercostal, retracción xifoidea, y aleteo nasal.",
      "- Respiración abdominal, tono muscular, movimientos toraco-abdominal y tiraje intercostal."
  ],
  answer: "- Aleteo nasal, quejido espiratorio, movimientos toraco-abdominal, tiraje intercostal y retracción xifoidea.",
},
{
  question: "Indique la solución cristaloide que restaura el volumen intravascular y neutraliza la acidosis.",
  choices: [
      "- Lactato de Ringer.",
      "- Solución salina al 3 %",
      "- Solución salina al 0.9 %",
      "- Albúmina."
  ],
  answer: "- Lactato de Ringer.",
},
{
  question: "Paciente de 22 años acude acompañado de sus padres, para ser intervenido de una herniorrafía  inguinal.  Como  parte  del  cuidado  enfermero  usted  debe  recolectar información para realizar el proceso de atención de enfermería. ¿Cuál es la principal fuente de información en este caso?",
  choices: [
      "- El paciente.",
      "- La familia.",
      "- Historia clínica.",
      "- Exámenes de laboratorio."
  ],
  answer: "- El paciente.",
},
{
  question: "Señale  la  opción  de  respuesta  que  contiene  3  métodos  anticonceptivos  que  tienen efecto anovulatorio:",
  choices: [
      "- Pastillas, parches, inyecciones.",
      "- Parches, inyecciones, ligadura.",
      "- Píldora, dispositivo intrauterino DIU, inyecciones.",
      "- Método de Billings, método del ritmo y parches."
  ],
  answer: "- Pastillas, parches, inyecciones.",
},
{
  question: "¿Cuál es la dosis en la administración de mantenimiento del sulfato de magnesio en la preeclampsia para prevención de eclampsia?",
  choices: [
      "-  50 ml/h",
      "- 90 ml/h",
      "- 80 ml/h",
      "- 70 ml/h"
  ],
  answer: "-  50 ml/h",
}
/*{
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } ,
  {
    question: ,
    choices: [
      
    ],
    answer: ,
  } */ 
];

